<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Cours Lettre Moderne]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>Cours Lettre Moderne</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Tue, 07 Oct 2025 20:32:22 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:32:12 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[index]]></title><description><![CDATA[<img alt="71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" src="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" target="_self">
<br><a class="internal-link" data-href="UE1-CMLitteratureMA/-SeancesCompletes.md" href="semestre-3/ue1-cmlitteraturema/-seancescompletes.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE1 - CM Littérature du Moyen-Âge</a>
<br><a class="internal-link" data-href="UE1-CMLitteratureXVI/-SeancesCompletes.md" href="semestre-3/ue1-cmlitteraturexvi/-seancescompletes.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE1 - CM Littérature du XVI siècle</a>
<br><a class="internal-link" data-href="LitteratureComparee-Sommaire.md" href="semestre-3/ue2-litteraturecomparee/litteraturecomparee-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 2 - Littérature Comparée</a>
<br><a class="internal-link" data-href="LitteratureMedievale-Sommaire.md" href="semestre-3/ue3-litteraturemedievale/litteraturemedievale-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 3 - Littérature Médiévale</a>
<br><a class="internal-link" data-href="LitteratureXVI-Sommaire.md" href="semestre-3/ue4-litteraturexvi/litteraturexvi-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 4 - Littérature du XVI siècle</a>
<br><a class="internal-link" data-href="AncienFrancais-Sommaire.md" href="semestre-3/ue5-ancienfrancais/ancienfrancais-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 5 - Ancien Français</a>
<br><a class="internal-link" data-href="Espagnol-Sommaire.md" href="semestre-3/ue6-espagnol/espagnol-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 6 - Espagnol</a>
<br><a class="internal-link" data-href="CultureAntique-Sommaire.md" href="semestre-3/ue8-cultureantique/cultureantique-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 8 - Culture Antique</a>
]]></description><link>index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:30:53 GMT</pubDate><enclosure url="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[LitteratureComparee-Sommaire]]></title><description><![CDATA[
<a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/-Seance2.md" href="semestre-3/ue6-espagnol/-seance2.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 2</a>
<br><a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE2-LitteratureComparee/-Seance3.md" href="semestre-3/ue2-litteraturecomparee/-seance3.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 3</a>
<br><a class="internal-link" data-href="-Seance4" href="semestre-3/ue2-litteraturecomparee/-seance4.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 4</a>
<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue2-litteraturecomparee/litteraturecomparee-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE2-LitteratureComparee/LitteratureComparee-Sommaire.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:29:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[AncienFrancais-Sommaire]]></title><description><![CDATA[
<a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE5-AncienFrancais/-Seance1.md" href="semestre-3/ue5-ancienfrancais/-seance1.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 1</a>
<br><a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE5-AncienFrancais/-Seance2.md" href="semestre-3/ue5-ancienfrancais/-seance2.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 2</a>
<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue5-ancienfrancais/ancienfrancais-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE5-AncienFrancais/AncienFrancais-Sommaire.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:28:49 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CultureAntique-Sommaire]]></title><description><![CDATA[
<a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/-Seance1.md" href="semestre-3/ue6-espagnol/-seance1.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 1</a>
<br><a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/-Seance2.md" href="semestre-3/ue6-espagnol/-seance2.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 2</a>
<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue8-cultureantique/cultureantique-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE8-CultureAntique/CultureAntique-Sommaire.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:28:49 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-SeancesCompletes]]></title><description><![CDATA[&nbsp;&nbsp; Le français&nbsp;: l’affirmation d’une langue moderne-&gt; Premier constat quand on étudie l’histoire la langue française : (livre passionnant publié sous la direction d’Alain Rey, Mille ans de langue française, histoire d’une passion, en particulier&nbsp;: les chapitres écrits par G. Siouffi)-&gt; Arrive à un tournant majeur de son évolution au début du XVIe siècle :
Comme l’observe G. Siouffi on passe alors peu à peu de l’ancien français vers «&nbsp;le français qu’on qualifie aujourd’hui, à tort ou à raison, de ‘’moderne’’&nbsp;».
Ce tournant se dessine nettement le développement d’une nouvelle conscience linguistique.-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; la création par François Ier en 1530 du collège des lecteurs royaux, ancêtre du Collège de France.
-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; la promulgation, de nouveau par François Ier, en 1539, d’une ordonnance dite de Villers-Cotterêts.
-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; la parution en 1530 de la première grammaire connue du Français, écrite d’ailleurs par un Anglais John Palsgrave. L’esclaircissement de la langue française
-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; La parution en 1532 et 1534 de Pantagruel et de Gargantua qui, comme l’observe encore G. Siouffi, valent aussi comme de «&nbsp;véritables épopées du langage&nbsp;».
Autre référence importante&nbsp;:
-&gt; Claude de Seyssel, La Grant Monarchie de France (1520) (=Invite les rois de France à «&nbsp;illustrer&nbsp;» le plus possible leur langue et à la magnifier. Il s’agit aussi, non de fonder l’unité linguistique du pays, mais de rendre les décisions de justice pleinement claires et compréhensibles en les formulant dans une langue de référence.) &nbsp;&nbsp; Le rôle moteur des traductions.-&gt; Jacques Amyot =&gt; Enseigna un temps à&nbsp; l’université de Bourges + voyagea en Italie + exerça les fonctions de précepteurs de Charles IX et Henri III avant de devenir évêque d’Auxerre en 1570-&gt; Décède en 1593 après avoir traduit une multitude d’ouvrages de la langue grecque. On lui doit notamment la traduction de nombreuses œuvres de Plutarque (des Vies des hommes illustres qui fut un immense succès littéraire).-&gt; Dans la préface qui ouvre cette traduction, il «&nbsp;confesse avoir plus étudié à rendre fidèlement ce que l’auteur a voulu dire, que non pas à orner ou polir le langage.&nbsp;»Sur cet auteur, voir Montaigne, Essais (II, chap. 4)&nbsp;: texte 6 de l’anthologie.&nbsp;&nbsp; Le travail des grammairiens et des lexicographes.-&gt; La langue française intéresse aussi le travail des lexicographes et des grammairiens : L’humaniste Adrien de Turnèbe pensait : Ne légitimise pas oralité :
«&nbsp;c’est perte de temps et de papier de rédiger nos conceptions en notre langue pour en faire part au public.&nbsp;» Il estimait que le Français n'est pas noble :
«&nbsp;le français est trop bas pour recevoir de nobles inventions, ains seulement destiné pour le commerce de nos affaires domestiques&nbsp;» Difficile d’écrire dans une langue dont l’orthographe n’est pas fixée et il concluait&nbsp;:
«&nbsp; Notre langue étant pauvre et nécessiteuse au regard de la latine, ce serait errer en sens commun que d’abandonner l’ancienne pour favoriser cette moderne&nbsp;». D’autres érudits professaient : (Budé ou Erasme)
-&gt; Mais MOUVEMENT de réaction se dessine contre cet attachement rigide au latin. Rabelais se moque ainsi des abus du latin dans le portrait ridicule de l’écolier limousin&nbsp;(dans Pantagruel (liv. II, chap. 6) ) Les dictionnaires et les grammaires françaises émerge nbr en1530 : On doit à Robert Estienne, (=imprimeur) le premier vrai dictionnaire paru en France, _Dictionarium latinogallicum_ (1531).
Robert Estienne publie -&gt; le Dictionnaire François latin (=inverse l’ordre de présentation de l’ouvrage précédent et part de la langue française pour aller vers le latin)
Voir aussi Jacques Dubois, Grammatica latino-gallica,-&gt; Henri Estienne (=fils de l’imprimeur Robert Estienne)
Installé comme imprimeur lui-même à partir de 1551 du fait de sa profession de foi calviniste, tout en se distinguant par sa grande érudition dans les langues anciennes, ne s’employa pas moins à défendre sa propre langue dans un traité intitulé Projet de la précellence du langage français (1579). Quelques années avant la parution de ce livre, il avait déjà pris des positions similaires dans son Traicté de la conformité du Langage François avec le Grec (1565) (texte n°10).&nbsp;&nbsp; La promotion littéraire du françaisLa défense et illustration de la langue française (1549) : Rédigée par Du Bellay Apparaît comme le manifeste de ce groupe littéraire de la Pléiade. Son auteur y développe une théorie générale de la poésie qui poursuit les réflexions de Marot et de Scève sur le même sujet.
-&gt; («&nbsp;La Pléiade n’a rien inventé, écrit par ex. V.-L. Saulnier, [...] Mais elle a crié ce qu’on avait seulement dit, elle a remué des enthousiasme.&nbsp;». Il faut cependant reconnaître que, mieux que ses prédécesseurs, son auteur place l’accent sur une forme de patriotisme littéraire (Attention à cet égard au mot «&nbsp;Illustration&nbsp;» figurant dans le titre de ce texte, il se réfère à l’ «&nbsp;Action de rendre illustre, de donner de l'éclat, du prestige&nbsp;»).Voir l’extrait retenu pour cette œuvre (texte n°9).Ronsard, dans la préface de la Franciade (1572)
«&nbsp;c’est un crime de lèse majesté d’abandonner le langage de son pays, vivant et florissant, pour vouloir déterrer je ne sais quel cendre des anciens.&nbsp;»Leur prise de position commune en faveur de la langue française n’allait pas cependant sans quelques paradoxes puisque du Bellay recommandait dans sa Défense de piller «&nbsp;les sacrés trésors&nbsp;» de la littérature antique.
-&gt; Du Bellay = la traduction serait une forme de trahison
-&gt; Double mouvement contradictoireBoileau dans son Art poétique : Reprochera à Ronsard de faire parler sa Muse en grec et en latin (I, 126). Comment peut-on être à la fois passionnément français et multiplier les emprunts&nbsp;? En fait, s’il y a bien là une contradiction, il apparaît néanmoins que les deux poètes, la plupart du temps, se sont moins efforcés d’importer dans notre langue des termes étrangers que de donner des équivalents français de structures morphologiques et syntaxiques étrangères (adjectifs formés par composition comme doux-amer, association d’un adverbe et d’un participe&nbsp;: le bien disant, d’un verbe et d’un substantif complément&nbsp;: le machelaurier, etc.). Pour bien juger de leur démarche, il faut comprendre que leur imitation n’est pas une copie, mais une forme d’assimilation débouchant sur une recréation. Cette théorie de l’imitation – qu’un critique ancien Émile Faguet nomme «&nbsp;l’innutrition&nbsp;» (=relatif à la nourriture, de digestion, c'est un phénomène d'ingestion littéraire et récréation) Du Bellay dans la préface de L’Olive&nbsp;: il y déclare que par «&nbsp;la lecture des bons livres&nbsp;» il imprègne sa mémoire et son imagination et quand le moment est venu de s’exprimer lui-même, les pensées et les sentiments qu’il a découvert chez les autres auteurs coulent facilement de sa propre plume" Texte 8 : Villers Côtelette de poulet Insistance à toutes les cours de justice de la langue française Apportée culturelle de cette décisions Mesure de clarté juridique, justice et culturelle texte 9 /
qu'elle vision de la langue fr transmet il Idée de fécondité du français qui serait nourrit par les anciens (images d'abondances)
Appel patriotique et polémique du français comme langue a pratiqué au quotidien Idée que le français est en train de se modeler à sa fixation, connait sa promotion <a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue1-cmlitteraturexvi/-seancescompletes.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE1-CMLitteratureXVI/-SeancesCompletes.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:28:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-SeancesCompletes]]></title><description><![CDATA[Le Moyen Âge (MA) est souvent perçu comme une période sombre, mais il s’agit aussi d’une époque de progrès constants. On observe des avancées dans l’outillage agricole, avec l’amélioration des charrues et des techniques de culture, ainsi que dans les moulins à eau et à vent, qui permettent de mieux transformer les céréales. La métallurgie et l’artisanat se développent également, favorisant l’expansion des objets du quotidien et des infrastructures.Les innovations ne se limitent pas aux techniques : la navigation progresse grâce à des instruments comme la boussole et la lunette, tandis que l’architecture connaît des évolutions majeures dans les églises, châteaux et fortifications. La chirurgie devient plus complexe et tente de mieux comprendre le corps humain. Cette période voit aussi une préoccupation morale et religieuse forte, avec un effort pour réprimer la violence, notamment sexuelle, et pour encadrer la guerre par l’éthique chevaleresque.La notion de guerre juste se développe : elle est considérée comme un conflit défensif, où l’on ne doit pas s’attaquer aux faibles ou aux civils. La faide (vengeance privée) est limitée et la torture n’est appliquée que pour les crimes les plus graves. La violence est contrôlée par des normes religieuses et éthiques, reflet d’une société obsédée par le comportement moral.La société médiévale croit au diable, à l’enfer et à deux formes de paradis (terrestre et céleste). Le purgatoire apparaît au 12ᵉ siècle. Les croyances structurent la vie quotidienne et justifient une régulation sociale stricte. On remarque une forte influence de l’Église, notamment sur la médecine populaire : les guérisseurs et la connaissance des herbes sont repoussés, car le savoir est associé à la volonté de Dieu.Le Moyen Âge connaît deux périodes marquantes pour le développement du savoir : VIIIᵉ-IXᵉ siècle : Renaissance carolingienne – On réétudie la grammaire latine, on copie les manuscrits pour enrichir la culture commune.
XIIᵉ siècle : premier humanisme médiéval – Essor artistique, création des premières encyclopédies, curiosité pour le monde et les sciences.L’enseignement reste majoritairement religieux : seuls les clercs savent écrire le latin et peuvent ouvrir des écoles, les écoles urbaines se développent au XIIIᵉ siècle. La pratique de la disputatio (la dispute en latin) consiste en un raisonnement dialectique, utile pour étudier des thèmes comme le sentiment amoureux, en opposant thèse et antithèse.Les manuscrits étaient faits de peau animale (parchemin), avec la technique du palimpseste, consistant à gratter pour réécrire. L’art de l’enluminure se développe, et le papier chiffon apparaît au XIIIᵉ siècle, facilitant la diffusion du savoir.Le quotidien médiéval est marqué par des temps obscurs :Archaïsme (certaines techniques et modes de vie restent anciennes)
Violence (bien encadrée, mais présente dans la société)
Croyances (peur du millénaire passée, mais persistance de maladies comme la peste, dépendance à l’Église pour la santé)
Savoir (l’éducation se fait surtout à domicile jusqu’à 7 ans, auprès de la mère) L’architecture domestique
Les habitations jouent avec l’obscurité, utilisent des tapis aux murs pour l’isolation, de la paille, des fleurs, peu de meubles, et des lits à rideaux pour protéger du froid La famille
Dans les châteaux, la famille élargie du seigneur vit ensemble (mesnie). L’individu est défini par son lignage, son rôle social et son utilité à la société. Les femmes sont soumises au père puis au mari, leur rôle étant justifié par l’Église, mais elles participent au travail. Le mariage est un accord familial et non un choix amoureux, le prêtre bénissant l’union, et l’importance du sang guide la sélection des conjoints. a) Les conditions matérielles : la propreté et l’hygièneLa propreté au Moyen Âge est étroitement liée à la santé, même si les moyens d’hygiène restent rudimentaires. On utilise par exemple :
savon fabriqué à base de cendre épingles pour les cheveux
il n’est pas évident de se laver l’ensemble du corps : on privilégie donc un lavage partiel par parties.
On se lave les mains avant et après les repas (car il n’y a pas encore de fourchettes à table).
À partir du XIIᵉ siècle : apparaissent des étuves (bains publics)
Nudité est interdite : les hommes et les femmes sont séparés.
Au XIIIᵉ siècle, on retrouve également des thermes** (bains collectifs)
-&gt; héritage de l’Antiquité romaine, qui témoignent d’une certaine culture du bain.
(La médecine et l’hygiène sont influencées par les grandes peurs de l’époque. Ainsi, la lèpre, maladie redoutée, est très présente jusqu’au XVIIᵉ siècle, où elle disparaît progressivement.)La durée de vie est courte : d’environ 35 ans au Moyen Âge.b) Perceptions de la mort&lt;/markLa mort n’est pas perçue de manière violente :
représentée -&gt;
-&gt; endormissement paisible. (Les mourants apparaissent sereins dans les représentations iconographiques et littéraires -&gt; familiarité avec la mort dans une société où elle est omniprésente.)c) : Les habits varient selon le sexe et l’époque Les hommes portent des tuniques, courtes ou longues, selon la mode du moment.
Les femmes portent des tuniques longues.
Les hommes complètent leur tenue avec des collants, chaussettes et une chemise fine (appelée chainse).
Les vêtements sont souvent fourrés pour l’hiver, mais la fourrure se porte à l’intérieur, non à l’extérieur.
Les cheveux sont tressés ou attachés ; les femmes recouvrent souvent leur chevelure d’un voile fin.
L’alimentation repose principalement sur : pain / fromage /poisson séché (notamment le hareng, qui acquiert une connotation carnavalesque).On distingue les clergés :
le clergé séculier (dans le siècle), c’est-à-dire le clergé qui vit au contact des fidèles (curés, évêques, etc.) ;
le clergé régulier, qui vit sous une règle monastique (moines, abbés).
Certains ordres religieux, comme celui de Cluny, deviennent extrêmement riches et influents. D’autres, comme les cisterciens, prônent un retour à une vie monastique plus austère.Les juifs sont tolérés dans certains domaines (notamment dans les testaments ou certaines pratiques juridiques), mais ils sont accusés de déicide (responsables de la mort du Christ), ils font l’objet d’hostilité croissante.À partir du XIIIᵉ siècle : l’Église met en place des inquisitions pourchassant les hérétiques. L’institution ne se limite pas aux déviances religieuses : elle s’étend aussi aux accusations de sorcellerie, au culte du diable et aux sabbats, qui sont perçus comme des menaces spirituelles.La société repose sur un pacte social implicite :
Le seigneur fournit protection et justice en échange de redevances et services.
Les paysans assurent la subsistance et l’entretien du domaine.
La noblesse acquiert une supériorité politique et économique en raison de son rôle militaire et protecteur. Le seigneur est également garant de la justice locale. Certaines fautes, comme le viol ou l’atteinte à la virginité des femmes, sont sévèrement punies. Des révoltes paysannes existent néanmoins, témoignant des tensions sociales.
Il existe des serfs, qui ne sont pas esclaves, mais dépendent juridiquement et économiquement de leur seigneur. Ils sont attachés à la terre.
À côté, on trouve le peuple libre : vilains.
L’esclavage est officiellement absent des terres chrétiennes, même si des formes de dépendance très fortes subsistent.**La ville médiévale : Les villes médiévales sont fortifiées et administrées -&gt; conseils bourgeois. Elles abritent des couvents, des commerces, des artisans. Mais elles sont sales, boueuses, et les latrines y sont rudimentaires. Ce n’est qu’à partir du XIIIᵉ siècle que l’on développe un système d’égouts et de canalisations.Les loisirs varient selon la classe sociale :
Dans les tavernes, on joue surtout aux dés.
La noblesse préfère les échecs.
La monnaie circule surtout à partir du XIIIᵉ siècle, avec des pièces en argent et deniers.Les routes médiévales, héritées des Gaulois et des Romains, sont mal entretenues. Les voyages sont dangereux : on craint les forêts, les brigands, et l’état des chemins rend les déplacements difficiles.Néanmoins, les déplacements sont fréquents dans le cadre des pèlerinages, qui jouent un rôle essentiel dans la vie religieuse et sociale du Moyen Âge.Le moyen Age (12ème-15ème)**1) Le Haut Moyen Âge : de la Gaule à la FrancePériode évoquée dans la littérature. Début : période très agitée, où la seule force organisée est l’Église. La première unité se fait autour de Clovis. "Le haut" Moyen Age : Passage de la Gaule vers la FranceVIIIe siècle :
Charles Martel → fonde la base de la cavalerie.
Pépin le Bref → établit le lien entre le roi et l’Église.
VIIIe-IXe siècle : Charlemagne
-&gt; poursuit la politique de son père,
-&gt; renforce le lien avec le pape,
-&gt; instaure les rites de la vassalité,
-&gt; roi organisateur, développe les cadres religieux,
-&gt; favorise la renaissance carolingienne (= copie et transmission des textes antiques).
IXe siècle : Louis le Pieux.
**2) Le Moyen Age centralesPhase d’expansion dans tous les domaines : Essor démographique : car moins de maladies, amélioration des conditions de vie.
Progrès techniques → génèrent davantage de richesses.Aristocratie : développement de rites, d’idées et de valeurs.
Monarchie : affirmation progressive.
-&gt; Louis VII (milieu du XIIe siècle) : mariage avec Aliénor d’Aquitaine, mécène importante.
-&gt; Philippe Auguste (XIIe-XIIIe siècle) : agrandit le domaine royal.
-&gt; Louis IX (Saint Louis) : canonisé, incarne le second grand modèle de roi. Le rôle de l’Église -&gt; Présente dans tous les domaines :
Croisades Hôpitaux entretien de la vie de cour et de la littérature → développement culturel ;
importance des pèlerinages → échanges et circulation des récits ;
révolutions artistiques : deux grands pôles de l’art médiéval. Développement intellectuel : montée en puissance du clergé ; progrès de la dialectique ; émergence d’une culture profane**3) Le Bas Moyen Âge (XIVe siècle) Période de crises multiples :
Crises matérielles : hivers terribles, famines → épidémies (peste noire, coqueluche, variole).
Crises militaires :
-&gt; guerre avec les Anglais, tactique de la « terre brûlée », recours aux mercenaires,
-&gt; pendant les trêves : pillages par les écorcheurs,
-&gt; un roi prisonnier, et Charles VI sombre dans la folie.
Climat de dépression générale, surtout dans la noblesse, marqué par les défaites.
→ Réfuge dans une littérature idéalisée, échappatoire à la dure réalité. Crise religieuse -&gt; tensions autour du culte de la Vierge Marie, spiritualité centrée sur la méditation de la mort, représentation du corps vieilli, décharné → repli littéraire et culturel.La place du théâtre à cette période de dépression -&gt; Moment de rassemblement, exutoire collectif : besoin d’extérioriser l’âme.-&gt; **Sortie de crise
Charles VII : reconquiert le royaume.
Charles VIII : la France devient le royaume le plus puissant d’Europe.
-&gt; 1492 : découverte de l’Amérique,
-&gt;imprimerie,
-&gt; guerres d’Italie → diffusion de la Renaissance en France.**1) Le rapport à l’Antiquité :
Repose sur la translatio imperii et studii : circulation du savoir et héritage antique.
Influence des auteurs antiques : Cicéron, Virgile, Horace, Ovide.
→ La conception de l’amour chez Ovide est reprise au Moyen Âge.
Maintien des programmes éducatifs antiques :
-&gt; Trivium : grammaire, rhétorique, dialectique.
-&gt; Quadrivium : arithmétique, musique, astronomie, géométrie.
<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue1-cmlitteraturema/-seancescompletes.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE1-CMLitteratureMA/-SeancesCompletes.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:28:36 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[RomanAilleursEtAujoudui-Sommaire]]></title><description><![CDATA[
<a class="internal-link" data-href="-Séance1" href=".html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 1</a>
<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue9-romanailleursetaujourdui/romanailleursetaujoudui-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE9-RomanAilleursEtAujourdui/RomanAilleursEtAujoudui-Sommaire.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:26:13 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance1]]></title><description><![CDATA[Pourquoi la dystopie est populaire ?
-&gt; C'est une force de rassemblement car la peur rapproche, se sentir compris, projection = remise en question, c'est un apprentissage, c'est une mise en garde, c'est une mise en scène, projection du futur par essence dystopique, en imaginant le résultat on peut changer les choses, cyberpunk Quel est le rôle de l'imaginaire ?
-&gt; Un exutoire au monde, permet de s'ancrer dans le monde, permet de croire à une fin heureuse, une forme d'espoir même sans que cela soit accompli on a eu le sentiment de catharsis à ce moment là précis On a une approche de potentialité, l'imaginaire est par essence utopique et dystopique
L'être possède un étant, je suis ce que je suis -&gt; Lacan Dystopie est le pendant de l'imaginairedystopie : du latin duos = mauvais et topos = lieu
1er utilisation 1868, par John Stuart Mill = système parlementaire anglais ?
-&gt; philosophie libertarienne = Pensée qui considère l'être social est livre de faire ce qu'il veut , les être humain commence à vivre en société Les pensées économiques et philosophiques vont se combiner
On va passer au néolibéralisme : l'état ne doit pas réguler le marcher : intervention accrue de l'état L'indépendance de l'être va faire de l'individu le seul unique responsable
1860 -&gt; Mouvement de pensée ce qu'il veut Anne 70 : Habitus norme social qu'on a intégrée (gouts, vêtements, façon de parler) (Bourdieu)
Utopie radicale, Alice Carabédian -&gt; Revient sur l'H de l'utopie et dystopie Thibault Daelmam - "L'entroubli"
Musique Flavien Berger "Contre-temps"Partiel -&gt; jeudi 11 dec = exercice d'écriture
-&gt; Choisir une ressource et produire texte qui mettra en lien les deux œuvres L'enfer est la dystopie par excellence. C'est un récit composé de manière narrative, faire la narration avec l'enfer (cf Dante)
peur qui s'installe afin de leur faire advenir un code moral, imaginaire infernale, notion de peur instiguée chez les individus 1516 -&gt; L'utopie de thomas More
Fin XIXème -&gt; utopie divisé selon Eutopos (bon lieu) et u-topos(sans lieu)Selon AC = Distinction qui va se scinder : le bon lieu devient un programme à réaliser, domaine politique devient pas le produit de l'imaginaire mais qui relève de la politique le mauvais lieu -&gt; côté imaginaire qui prend le dessus
Pourquoi l'imaginaire devient qlch de pessimiste Capitaliste et idéologie thomas piketty
Les années 80 : Il y avec des grandes grèves conséquence de la grandes venues du capitaliste, les politiques désillusionnes
Target fixation -&gt; Pensée plus on regarde un Object plus on va se diriger vers sa direction
-&gt; liée notion au progrès, tendre sur c e qui est mieux, l'essence même de l'êtrehumain, et la finalité du progrès serait une forme d'utopie
= cette idée
Livre : revenir à une forme sans progrès Autres Modèles :
eutopie -&gt; melange utopie dystopie
protopie - &gt; Inventée par kevinkelly le recit protopique à l'image de l'histoire incrémentale, cad faites d'impulsion et multiples mouvement et se différencie de la perfection de l'utopie FAIRE : est ce que l'utopie est souhaitable <a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue9-romanailleursetaujourdui/-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE9-RomanAilleursEtAujourdui/-Seance1.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:24:03 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance1]]></title><description><![CDATA[
L’auteur doit justifier ses moyens d’écriture :
-→ Écrire sur le passé pour mieux comprendre le présent.
-→ Ou écrire seulement le présent, car le passé est inaccessible (l’historien n’est pas omniscient).
L’Histoire est reconstructible : cela témoigne d’une causalité (chaque fait a des causes et des conséquences).La Bataille des Thermopyles -&gt; Dans l'Antiquité en 480&nbsp;avant J.-C. : Les cités grecques unies s'opposèrent à l'<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.linternaute.fr/actualite/guide-histoire/2657732-empire-perse-des-achemenides-aux-sassanides/" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" title="Empire perse" href="https://www.linternaute.fr/actualite/guide-histoire/2657732-empire-perse-des-achemenides-aux-sassanides/" target="_self">Empire perse</a> au cours de l'une des batailles les plus célèbres du monde antique.
-&gt; L'armée perse (70&nbsp;000&nbsp;soldats) = supériorité numérique
-&gt; Ambition d'envahir la Grèce, mais, lors du passage des Thermopyles (un étroit passage situé au nord de Delphes) le roi Léonidas et ses 300&nbsp;Spartiates résistèrent, et sacrifièrent leurs vies afin de laisser le temps à l'alliance grecque d'organiser sa défense.
-&gt; L'issue de la bataille des Thermopyles aura d'importantes conséquences sur la fin des guerres médiquesPériode des chocs des civilisation : monde divisé entre occident et l'orient, il y a un écart irréductible entre les deuxTEXTE : Hérodote, aux confins du monde, l'Arabie merveilleuse
Ce qui nous interroge, est ce vraiment de l'histoire ? (ou bien une écriture subjective et extrapolée du monde)I) L'Histoire avant Hérodote ?a)Hors de la Grèce, comment est relaté l'Histoire ? Paul Veyne explique dans son livre "Comment écrire l'Histoire" :
Il dit que les historiens raconte des évènement vrai qui ont l'homme comme acteur (reprend à Aristote dans la Rhétorique )
Au 4ème Millénaire : On trouve des annales de listes d'actions royales, des actions qui sont jugées, elles servent à inscrire comme éternel les actions des pharaons, le soucis de glorifier
En Mésopotamie (Irak actuel ), nous avons une monarchie qui se nomme Akkadé qui donne la langue akkadienne, il y a un effort d'unifier le pays pour écrire l'Histoire, c'est une histoire royale qui est le fait du roi. Réservé à un groupe intellectuel et inscrite monumental, il s'agit de légitimer le pouvoir en place, lorsqu'on regarde la bible donné pour dire la vérité, elle se montre comme une exigence de mémoire mais pas le soucis de savoir le passé. b) A la poésie Homérique et D'Hésiode Début de l'Histoire pour la Grèce : La connaissance passe par l'aède, il est le relais de la divinité, il est un messager Hésiode à écrit la "théogonie" et "les travaux et les jours"
La Théogonie c'est l'organisation de la naissance et des descendances divines, il y a une évolution importante qui sont considérés comme vrai, le thème de la mémoire est important il faut se souvenir, il y a le personnage d'Ulysse dans l'OdysséeScène de Rencontre : Après de longues errances, Ulysse échoue sur l’île des Phéaciens : Il est accueilli par la princesse Nausicaa, puis introduit dans la cour de son père, le roi Alcinoos.
Les Phéaciens organisent des banquets et des jeux pour honorer leur invité.
Parmi ces divertissements, figure le chant d’un aède, Démodocos
Ulysse est aveugle (il est inspiré par les dieux) Les Démodocos raconte l'histoire de Troy
Ulysse fond en l'arme et avoue son nom, et affirme que ce que dit les Démodocos : Il valide la parole humaine, ce qui créer un passage qu'il ne s'agit plus de la légitimité de la parole divine mais de la parole humaine Ulysse peut dire que les Démodocos disent vrais : Ulysse est un nêmon (mémoire) c'est un tyémoin qui atteste (témoin juridique): l'idée qu'on a une preuve humaine on peur attester à la réalité du fait Ulysse écoute les chants qui décrivent sa participation à la guerre de Troie dans le décor utopique de l’île des Phéaciens. Démodocos chante trois épisodes&nbsp;: le conflit entre Ulysse et Achille (VIII, 73-82)
les amours d’Aphrodite et d’Arès (VIII, 266-369)
le cheval de Troie et la défaite des Troyens (VIII, 477-532). D’aucun de ces chants il n’est dit qu’il charme ou enchante (thelgein) celui qui l’écoute, et pour les deux chants qui portent sur des thèmes héroïques (VIII, 73-82, 477-532)c) Formes Archaïques : curiosités géographiques et historique VIe et Ve siècles av. J.-C. --&gt; Se développent des formes archaïques de récits historiques et géographiques. Dans l’Empire perse, qui s’étend alors de l’Indus à la Méditerranée, la gestion d’un territoire aussi vaste exige une connaissance approfondie de l’espace : C’est pourquoi l’empire est divisé en satrapies (provinces administrées par des satrapes)
--&gt; Ils entreprennent de nombreux voyages pour recenser les peuples et les régions, favorisant l’apparition des premières représentations cartographiques du monde.
--&gt; Au même moment, la Grèce archaïque connaît un phénomène de colonisation lié à un manque de terres et à une forte croissance démographique. Deux solutions se présentent : soit importer richesses et ressources
soit fonder de nouvelles cités à l’étranger. Ce mouvement d’essaimage contribue à la diffusion de la culture grecque et entraîne la nécessité de raconter et de conserver la mémoire des origines (forme de généalogies). Après un long âge obscur sans écriture (env. 1100–800 av. J.-C.) -&gt; celle-ci réapparaît progressivement au VIIIe siècle et se diffuse largement au Ve siècle av. J.-C., permettant l’émergence d’une véritable tradition historiographique.
Dans ce contexte, apparaît une figure nouvelle : L’historien.
Contrairement aux prêtres ou aux poètes, il n’est pas seulement un gardien de la mémoire collective mais un individu qui affirme sa subjectivité dans le récit car pas de parole de Dieu. Ce souci de vérité et cette volonté personnelle de savoir relèvent de ce que l’on peut appeler un certain « égocentrisme » (affirmation individuelle). Cette démarche s’inscrit aussi dans l’évolution politique de la Grèce : avec la formation des cités-États (polis), les citoyens prennent la parole dans l’espace public et développent un goût pour la réflexion individuelle et critique.
Une figure emblématique : Hécatée de Milet (vers 550–476 av. J.-C.) : Voyageur et érudit, il rédige la Périégèse (« voyage autour du monde connu »), dans laquelle il consigne ses observations sur la Méditerranée et la mer Noire.
Bien qu’il n’ait pas lui-même dessiné de cartes, son œuvre a servi de base à des représentations cartographiques. Hécatée décrit le monde tel qu’on l’imaginait alors : un disque plat entouré par l’Océan, bordé par un fleuve. Sa démarche illustre parfaitement cette volonté de décrire et de comprendre le monde par l’observation et la rationalisation, marquant une étape décisive dans l’histoire de la pensée grecque.
Querelle Achille et Ulysse
(5nov connaissance + semaine 12 examen commentaire guidé par des questions)
(eyj4yu)<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue8-cultureantique/-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE8-CultureAntique/-Seance1.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:23:58 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Séance2]]></title><description><![CDATA[Histor -&gt; Désigne, à l’origine, le témoin, celui qui a vu de ses propres yeux.
Historia -&gt; Ne correspond pas encore à une science définie comme l’histoire moderne. Il renvoie plutôt à une activité d’enquête et d’observation, appliquée d’abord au monde naturel avant de se tourner vers l’expérience humaine.Penseurs -&gt; s’intéressent aux phénomènes naturels (liés à la physique, à l’astronomie, la géographie) Hérodote, par exemple, observe le comportement des fleuves, leurs méandres et leurs dépôts. Progressivement, l’attention se déplace vers une nouvelle approche : l’ethnographie =(s’intéresser aux populations, à leurs coutumes et à leurs modes de vie).Parallèlement, les penseurs ioniens cherchent à expliquer le monde en le décomposant. Démocrite élabore la théorie de l’atome, qu’il définit comme l’élément minimal et indivisible de la nature. Lucrèce, au Ier siècle av. J.-C., compose le poème De natura rerum (_De la nature des choses_), qui expose un processus rationnel de naissance et de transformation des êtres Au Ve siècle av. J.-C. : Cette démarche d’observation s’applique à l’expérience humaine = naissance de l’histoire au sens antique, comprise comme enquête sur les actions humaines et sur les événements passés.L’historia ne se limite pas à l’observation : Prend aussi une dimension judiciaire et réflexive. Le terme aitia renvoie à la recherche des causes (étiologie), autrement dit à un discours qui s’efforce d’expliquer les enchaînements de causalité. Le verbe historein, « enquêter », apparaît également dans la tragédie.
-&gt; Un exemple frappant est celui de la figure d’Œdipe :
Dans la tragédie de Sophocle, Œdipe devient roi de Thèbes après avoir délivré la cité du Sphinx. Mais une épidémie (désignée comme peste dans le texte ancien) ravage la ville, envoyée par les dieux en punition. Pour sauver sa cité, Œdipe doit découvrir qui a tué le roi précédent. Il mène donc une enquête, semblable à une véritable historia. Peu à peu, il reconstitue les faits et découvre l’horreur de sa situation : sans le savoir, il a tué son propre père et épousé sa mère. Pris dans ce réseau de causalités, il choisit de se crever les yeux et devient aveugle. La tragédie montre ainsi comment l’historia peut se comprendre comme un parcours personnel d’enquête et de découverte de la vérité, où la recherche des causes aboutit à une révélation tragique. Dans ce cas, l’historia n’est pas seulement un récit du passé, mais aussi une démarche introspective : Œdipe « fait sa propre histoire » en reconstituant les événements de sa vie et en ressassant ses réminiscences. = (Promotion de l'individu qui entraine son malheur, en cherchant s'il il est qlqn de bien il découvre son malheur)La vie d’Hérodote, comme celle de nombreux auteurs de l’Antiquité : connue par des sources fragmentaires et souvent orientées. -&gt; Les biographies antiques ont tendance à idéaliser les auteurs et à établir des liens directs entre leur vie et leur œuvre (Donc distance critique).Hérodote naît à Halicarnasse, en Asie Mineure, au Ve siècle av. J.-C.
-&gt; Dans une région qui constitue alors un grand foyer intellectuel et scientifique.
Bien qu’il ne participe pas directement aux guerres médiques, il développe une curiosité intellectuelle. -&gt;En conflit avec le tyran de sa cité, il doit s’exiler à Samos. Vers 450 av. J.-C., il se rend à Athènes, où il côtoie certains des plus grands intellectuels de son temps. Il y donne même des lectures publiques de ses œuvres. En 444, il quitte Athènes pour l’Italie du Sud, où il participe à la fondation de la cité de Thourioi avec un groupe de colons.Il est contemporain de Thucydide + Côtoie des grands intellectuel ( écoles intellectuels de Socrate
Hérodote a beaucoup voyagé, ce qui nourrit considérablement son œuvre. Il aurait visité l’Égypte, la Babylonie, les rives de la mer Noire en Scythie, l’Europe centrale (jusqu’à l’Ukraine actuelle), ainsi que la Libye.Hérodote = premier auteur à composer une prose véritablement travaillée et structurée. Son mérite ne réside pas seulement dans le style, mais aussi dans sa capacité à relier des éléments disparates : descriptions géographiques, récits ethnographiques, analyses politiques et récits militaires.Les jugements portés sur lui sont contrastés :
Certains Anciens l’ont admiré pour son ampleur de vue et son talent littéraire.
D’autres, comme Lucien, l’ont critiqué pour sa tendance à enjoliver ou inventer des faits.
Les modernes oscillent également : doit-on voir en lui un grand historien, ou simplement un styliste ?
Les œuvres d’Hérodote -&gt; déclamées à l’oral. (Il ne lisait pas ses textes dans leur intégralité, mais en proposait des extraits) = L'oralité déforme retranscription du récit Il faut rappeler que le mot « historien » n’existe pas encore dans le sens moderne. Parler d’Hérodote comme du « premier historien » est un anachronisme : il est avant tout un enquêteur (histor) qui mêle récits de voyage, légendes et observations personnelles.
-&gt; Cependant, son œuvre évolue au fil du temps. À mesure qu’il gagne en maturité, Hérodote se détache des légendes pour développer une réflexion plus critique et plus proche d’une véritable démarche historique.L’intérêt majeur de son œuvre n’est pas tant de savoir s’il est un « bon historien » que d’examiner ses techniques narratives. -&gt; Historiens contemporains montrent (Alain Corbin, Michel Pastoureau), on peut partir de « petites choses » pour comprendre des réalités plus larges. (Hérodote fait ça)Du point de vue narratologique, son écriture s’appuie sur des structures comparables au schéma actanciel de Greimas :
<img alt="Schéma_actantiel.svg.png" height="186" src="attachments/schéma_actantiel.svg.png" target="_self" style="width: 280px; max-width: 100%;">Son enquête est divisée en neuf livres, attribués plus tardivement aux neuf Muses, déesses des arts et de la littérature. Ce rattachement place l’histoire sous le patronage de l’art.
Les quatre premiers livres : Hérodote emploie le terme logos pour désigner son récit en prose. descriptions du monde et des peuples (géographie, coutumes, mythes rationalisés). Les livres suivants portent davantage sur les guerres médiques, qui opposent les Grecs aux Perses, présentés « barbares ».
Le prologue de son œuvre est particulièrement important : comme le souligne Gérard Genette, le prologue fixe le cadre et l’intention de l’auteur. Chez Hérodote, il s’agit de conserver la mémoire des événements et d’en rechercher les causes (aitia). Cette démarche constitue une rupture avec ses prédécesseurs.Dans ses récits, Hérodote se distingue par une posture objective, cherchant à ne pas prendre parti. Il explore la pluralité des points de vue, ce qui lui permet de mettre en scène les événements.Un exemple significatif est celui des enlèvements de princesses (Io, Hélène). Traditionnellement attribués à l’intervention des dieux, Hérodote les présente de manière plus rationnelle, en écartant l’intervention divine. On assiste à une réduction du mythe, qui se rapproche d’une explication plus réaliste. Il cite ses sources, notamment les élites perses, mais en prend ses distances par des formules comme « disent-ils », qui marquent une certaine ambiguïté. On observe ainsi un va-et-vient entre audition (entendre dire, moins fiable) et autopsie (voir par soi-même)= Problème -&gt; L’historia se rattache donc au problème de la vérification et de la fiabilité des sources.
Retire les dieux crée une tension : Hérodote se situe entre une vision mythologique et une approche rationnelle. Certains interprètent cette prise de distance comme une forme d’ironie.
Dans ses manuscrits, il se présente « Hérodote de Thourioi »,
« Hérodote d’Halicarnasse ».
-&gt; Ces variantes relèvent l’apparat critique. En omettant le nom de son père ou de sa cité d’origine, Hérodote adopte une manière de se présenter iconoclaste, qui tranche avec les façons de se présenter grecs et latins (où l’on se nommait avec le patronyme et le lieu d’origine).
**Voyages enlèvement : (x ceux qui enlèvent )Regarder les interventions divines ? <br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue8-cultureantique/-séance2.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE8-CultureAntique/-Séance2.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:23:53 GMT</pubDate><enclosure url="attachments/schéma_actantiel.svg.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="attachments/schéma_actantiel.svg.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[LitteratureXVI-Sommaire]]></title><description><![CDATA[
<a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/-Seance1.md" href="semestre-3/ue6-espagnol/-seance1.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 1</a>
<br><a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/-Seance2.md" href="semestre-3/ue6-espagnol/-seance2.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 2</a>
<br><a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE2-LitteratureComparee/-Seance3.md" href="semestre-3/ue2-litteraturecomparee/-seance3.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 3</a>
<br><a class="internal-link" data-href="-Seance4" href="semestre-3/ue4-litteraturexvi/-seance4.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 4</a>
<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue4-litteraturexvi/litteraturexvi-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE4-LitteratureXVI/LitteratureXVI-Sommaire.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:22:50 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Espagnol-Sommaire]]></title><description><![CDATA[
<a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/-Seance1.md" href="semestre-3/ue6-espagnol/-seance1.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 1</a>
<br><a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/-Seance2.md" href="semestre-3/ue6-espagnol/-seance2.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 2</a>
<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue6-espagnol/espagnol-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/Espagnol-Sommaire.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:22:45 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[LitteratureMedievale-Sommaire]]></title><description><![CDATA[
<a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE3-LitteratureMedievale/-Seance1.md" href="semestre-3/ue3-litteraturemedievale/-seance1.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 1</a>
<br><a class="internal-link" data-href="SEMESTRE-3/UE3-LitteratureMedievale/-Seance2.md" href="semestre-3/ue3-litteraturemedievale/-seance2.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Séance 2</a>
<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue3-litteraturemedievale/litteraturemedievale-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE3-LitteratureMedievale/LitteratureMedievale-Sommaire.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:22:45 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance2]]></title><description><![CDATA[a) Voyelles et consonnes
e ou ent : on parle de “e” sourd (ex : e chanté).
Consonnes finales : moins prononcées au 12ᵉ siècle, disparaissent totalement au 13ᵉ siècle.
r : roulé.
s +, p, c devant une consonne : prononciation spécifique.
S seul entre deux voyelles : se prononce SS.
x (ex : kex → keu) : se prononce (ous).
oi = weee.
ouet = eu.
b) Phonétique historique et organes articulatoires
-&gt; La phonétique historique s’appuie sur des lois phonétiques qui expliquent les changements dans la langue. Organes articulatoires : Fosse nasale, alvéoles dentaires, bouche → cavités supérieures respiratoires.
Larynx → appareil phonatoire.
Poumons → appareil respiratoire.
Mâchoire inférieure → aperture (ouverture de la bouche)
Lèvres → prolongement de la cavité bucale.
Voile du palais → parties molles.
Luette.
Alvéoles → cavités où s’implantent les dents. c) Variables phonétiques
Positions des cordes vocales : sonores ou sourdes.
Position du voile du palais : distinction oral/nasal.
Point d’articulation : palatale, vélaire, labiale, dentale.
Aperture : son ouvert ou fermé
Étapes principales : Lire le texte entièrement et identifier personnages et contexte. Suivre le mouvement des textes. Rétablir la syntaxe de l’ancien français. Traduire les mots archaïques et déduire leur sens : pucelle → jeune fille sire (en apostrophe) → chevalier ire → chagrin, colère Préciser le sens général du mot et utiliser “exprimer”. Ne pas laisser de côté les mots de coordination. Faire attention aux pronoms personnels (ex. : insistance “moi je”). Harmoniser les temps verbaux. Rajouter la ponctuation. Partiel : traduction + 1 question de cours.
Le chevalier commence son livre.
La comtesse lui donne la matière et le sens, et il lui consacre sa pensée.
“De ne guère mettre” → doublon sémantique ou synonymique (riche et belle).
Matière : sujet préexistant.
Lourdeur des noms/pronoms → volontaire.
ot = avoir
sic = ainsi
Sémantique historique des termes : Titres et noblesse :
Baron : membre de la noblesse, après duc, comte, vicomte.
Dame : du latin dominam, maîtresse de maison, femme de haute naissance, généralement mariée. Opposé à damoiselle (noble mais non mariée).
Peut désigner la femme aimée (littérature courtoise) ou une vierge (religieux). Paradigme morphologique :
Damer, damoiselle.
Évolution des termes féminins :
Fame, damoiselle, dedamoiselle, pucelle, jovencelle, maîtresse.
Évolution sémantique : jouer les grandes dames → femme adulte → femme mariée (marque de respect).
<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue5-ancienfrancais/-seance2.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE5-AncienFrancais/-Seance2.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:19:30 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance1]]></title><description><![CDATA[Le français appartient à la grande famille des langues indo-européennes, qui regroupe notamment le latin, l’arménien ou encore les langues germaniques. Ces langues ont une origine commune, remontant à un peuple de cavaliers semi-nomades dont nous savons peu de choses.L’ancêtre commun, que l’on appelle le proto-indo-européen, est une langue hypothétique et reconstituée : on ne la connaît pas directement, mais les linguistes ont pu la reconstruire en comparant différents systèmes linguistiques et en mettant en évidence des points communs. Cette langue s’est ensuite fragmentée en plusieurs sous-familles linguistiques, donnant naissance à toutes les langues indo-européennes modernes.Le français appartient plus précisément aux langues romanes, c’est-à-dire les langues issues du latin. Ces langues, cependant, ne sont pas homogènes : elles ont évolué de manière différente selon les régions et ont subi diverses influences. Le français est ainsi issu du latin mais aussi du gaulois.Avant la conquête romaine, le territoire de la Gaule était occupé par des peuples celtes. Leur langue, le gaulois, était un dialecte celtique. À partir de -50, une civilisation gallo-romaine se met en place : les élites cherchent à se romaniser. Le latin devient alors la langue de promotion sociale, un instrument pour gravir l’échelle et se faire une place dans le monde.Peu à peu, le latin s’impose, tandis que le gaulois demeure une langue plus populaire. Mais le gaulois laisse des traces durables dans la langue, ce qu’on appelle le substrat. Ces traces concernent :
certains éléments morphologiques et syntaxiques ;
des particularités phonétiques (influence sur la prononciation) ;
un petit nombre de mots conservés (environ 150 d’origine gauloise subsistent aujourd’hui en français) ;
des éléments culturels, comme le système de numération vicésimale (par vingt).
Ainsi, bien que le gaulois ait disparu comme langue vivante, il a contribué à façonner le français naissant.Le français a également été marqué par une autre influence : celle des Francs. En 486, Clovis, roi des Francs, conquiert le royaume gallo-romain. Bien qu’il se convertisse au christianisme et adopte le latin comme langue officielle, la langue francique influence fortement le latin parlé.Cette influence -&gt; superstrat, entraîne d’importantes transformations du français, en particulier au niveau phonétique, lexical et syntaxique. Elle contribue à l’écart croissant entre le latin classique et les langues romanes en formation.La dynastie mérovingienne est marquée par un éclatement politique et culturel. Les structures romaines sont abandonnées, et l’on assiste à un morcèlement linguistique. Chaque région développe progressivement des particularités, ce qui accentue la distance avec le latin classique.Avec Charlemagne, l’Empire d’Occident est rétabli. L’empereur s’entoure de savants comme le moine Alcuin et entreprend une réforme scolaire. Les clercs ne comprennent plus la Vulgate (traduction latine de la Bible), ce qui montre l’écart croissant entre le latin écrit et le latin parlé.La situation est alors celle de la diglossie : le peuple parle une langue qui s’éloigne du latin (la langue romane), tandis que le latin demeure la langue de l’écrit et de l’administration.Deux événements marquent la naissance du français : 813, Concile de Tours : il est décidé que les homélies doivent être traduites dans la lingua romana rustica, c’est-à-dire la langue romane parlée par le peuple. C’est la naissance officielle du français parlé. 842, Serments de Strasbourg : pour la première fois, un texte politique est rédigé en langue romane. C’est le premier témoignage écrit du français. Ainsi, l’émergence du français comme langue propre est à la fois le fruit d’une prise de conscience par les locuteurs et d’une reconnaissance institutionnelle.Au Moyen Âge, la France est marquée par l’existence de grandes communautés féodales, qui regroupent chacune plusieurs dialectes. La langue française n’existe pas encore comme unité homogène, mais comme un ensemble de parlers régionaux qui forment un continuum linguistique.Les premiers textes en français sont de nature religieuse. Le plus ancien est la Séquence de sainte Eulalie (882), traduction d’un poème hagiographique relatant la vie d’une sainte. Ces textes restent liés à la liturgie et montrent comment le français commence à être utilisé comme langue de transmission de la foi.Au XIIe siècle, la littérature française s’émancipe progressivement du latin. C’est le temps des premiers romans en vers, qui reprennent les modèles antiques mais en langue vernaculaire. On parle alors de « mise en roman », c’est-à-dire de traduction ou d’adaptation en français.La prose littéraire apparaît au XIIIe siècle. Elle est d’abord utilisée pour les récits historiques, car on considère que le vers, en raison de ses artifices, est un langage mensonger, tandis que la prose est vue comme le langage de la vérité. Au XIVe siècle, les romanciers adoptent pleinement la prose.Cependant, la littérature latine ne disparaît pas : elle demeure vivante, notamment dans les textes religieux et savants, et reste la langue privilégiée des clercs.L’ancien français est une langue sans orthographe fixe et sans grammaire codifiée. Il existe une grande variété de parlers régionaux, en particulier dans la zone de la langue d’oïl.En 1539: ordonnance de Villers-Cotterêts impose l’usage du français dans les actes juridiques, remplaçant ainsi définitivement le latin dans les documents administratifs. Mais à l’époque médiévale, le français demeure encore une langue plurielle, instable et en évolution constante.<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue5-ancienfrancais/-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE5-AncienFrancais/-Seance1.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:19:26 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance2]]></title><description><![CDATA[Miguel de Cervantes Saavedra
Siglo del Quijote:
Quijote se publicó en dos partes: la primera en 1605 y la segunda en 1615, por lo que pertenece al siglo XVII De dónde era Cervantes: Miguel de Cervantes nació en Alcalá de Henares, España, en 1547.
Protagonista del Quijote:
El protagonista es Don Quijote de la Mancha, un hidalgo que se vuelve caballero andante. Su fiel compañero es Sancho Panza
4 : Mano que Cervantes no podía mover por una herida durante la batalla de Lepanto: la mano izquierda
5: Tiempo que pasó entre la publicación de la primera y la segunda parte del Quijote: 10 años (la primera parte en 1605 y la segunda en 16156: en el que se publicó el primer Quijote: 1605 Hechos de la vida de Cervantes: Batalla de Lepanto: Cervantes luchó en 1571 y resultó herido, perdiendo el uso de su mano izquierda. Tiempo en la cárcel: Cervantes estuvo en la cárcel varias veces por problemas económicos y de deudas. de nacimiento: 1547 Lugar de nacimiento: Alcalá de Henares, España Lugar en la cárcel: Madrid (por deudas) Preso por piratas: Fue capturado por piratas berberiscos y estuvo cinco años prisionero en Argel. <a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue6-espagnol/-seance2.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/-Seance2.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:19:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance1]]></title><description><![CDATA[ DOC : Miguel Angel Asturias
-&gt; mélange race ne correspond pas au maya
poetas - poesias (prononcitation)Doc Pablo Neruda :Informaciones principales sobre Gabriel García Márquez
Gabriel García Márquez fue un escritor colombiano muy famoso.
Nació el 6 de marzo de 1927 en Aracataca, un pueblo de la costa Caribe.
Pasó su infancia con sus abuelos.
Empezó a estudiar Derecho, pero lo dejó para ser periodista.
En 1965 empezó a escribir Cien años de soledad, y en 1967 salió la primera edición.
La novela fue un gran éxito mundial, traducida a más de 40 idiomas.
En 1982 recibió el Premio Nobel de Literatura.
Es conocido por mezclar lo fantástico y lo real en sus historias. - realismo màgico
Otras obras importantes: El amor en los tiempos del cólera, El coronel no tiene quien le escriba, Crónica de una muerte anunciada. Informaciones principales sobre Octavio Paz Octavio Paz fue un poeta y ensayista mexicano muy famoso y polémico. Nació en 1914, en un suburbio de Ciudad de México, durante la Revolución Mexicana. Fue a la universidad, pero no terminó sus estudios. Se convirtió en un erudito autodidacta. Al principio, su poesía hablaba de justicia social y del antifascismo. En sus primeros poemas se nota la influencia de Rubén Darío, Xavier Villaurrutia y el grupo de los Contemporáneos. Resumen corto
Octavio Paz fue un poeta y ensayista mexicano muy reconocido. Nació en 1914 en Ciudad de México y no terminó la universidad. Se hizo autodidacta. Su primera poesía hablaba de justicia social y antifascismo, con influencias de Rubén Darío y otros escritores. Haz una lista de los verbos en pasado indefinido que aparecen en las
biografías . ¿Cuáles son los más comunes ?
Ahora busca personajes españoles que hayan ganado el nobel de literatura
y redacta un pequeño texto como en los ejemplos anteriores.
Presenta la biografía a tu compañero y completa los datos en la tabla.
ll -&gt; ji Fue -&gt; Ser/estar
Ortorgo -&gt; Ortorgar (donner, octroyer)
Publico -&gt; publicar
Entro -&gt; Entrar
dedico -&gt; dedicar
llego -&gt; llegar
escribio : escribir
nacio - nacer
empezo : empezar
gano : ganar
reinterpreto : reinterpreta
Lanzo -&gt; Lanzar
promovio -&gt; promover
vivio : vivir
recibio : recibir
towo
trabajo
marco : marcar
curso : cursar
asistio : asistir
oriento : orientar
se enfoco : enfocarse
se alejo : aléjarse
concibio : concibir
concedio : conceder
dejo : dejar /<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue6-espagnol/-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE6-Espagnol/-Seance1.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:18:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance4]]></title><description><![CDATA[Reprend le topos du langage populaire
Gargamelle transgresse allégrement : met en évidence l'ignorance de gargamelles Idée de parodie de la naissance du christ -&gt; dimension comique médicale mettre en lien avec Pline (il traite de menteur, Rabelais vient mettre en polémique de la médecine du MA pour les contre attaquée de manière comique (l'oreille gauche liée à la vierge marie, la nativité. )et l'arc ange ??Les Joca monachorum, littéralement « passe-temps des moines », ou « plaisanteries de moines », était un genre de devinette amusante qui avait cours parmi les moines chrétiensQuels sont les deux éléments que met en
évidence Daniel Ménager quant au rire chez
Rabelais ? : La découverte essentielle du rire, c’est cependant l’humanisme qui l’a offerte à Rabelais.
le « propre de l’homme » est d’adorer Dieu. Erasme lui-même, si ouvert par ailleurs à la pensée
antique, définit l’homme par sa capacité à parleL’homme est capable de rire parce qu’il éprouve des émotions. Dans la physiologie
rabelaisienne, différente, semble-t-il, de celle du Traité du Ris de Laurent Joubert (1560), le rire
vient du cerveau, non du cœur et du diaphragme : c’est ce que nous apprend la description de
Gargantua et de ses amis dans l’épisode de Janotus (chap XX). Par ailleurs, nos héros rient en
pleurs parce que, selon un lieu commun de l’époque, le rire est proche des larmes. C’est dire
combien le corps dans tous les cas est troublé. Mais presque tous les théoriciens ont soin de
souligner, après Aristote et avant Bergson, que le rire exclut la pitié. « Ce que nous voyons de
laid, difforme, deshonneste, indessant, mal seant, et peu convenable excite en nous le Ris
pourveu que nous n’en soyons meus à compassion1 ». Pas de rire sans le maintien d’une
distance entre soi et les autres, et, pour pouvoir rire de soi-même, entre soi et soi. Le rire exclut
ainsi le trouble de l’âme. Est-ce à dire que le sage puisse rire sans trembler ? I ) Premier portrait pantagruélismes du personnage éponyme
Le bas corporel -&gt; La dimension comique du sujet médical
le mélange entre l'aspect réaliste et merveilleux II)
satire de la crédulité populaire + charge contre le modèles ecclésiastique + l'aspect médical technique, (par ex :il y a un détournement dans cet aspect là)III) L'aspect mythique de la naissance + L'apporche plus libre et humaniste de la religion en ironisant les institutions religieuses et ce moque de la crédulité populaire + rapport paradoxale aux références érudites RELIRE LA METHODOLOGIE et EX D'Introduction -texte Le Grotesque Pascale Mounier (hypertrophie énumérative) -&gt; description hyperbolique qui devient invraisemblable Alexandre Lorian "facétie arithmétique "
Comique gigantal / démesure Carnavalesque que developpe bactine avec le renversement des valeurs
-&gt; reference cocquecigrues -&gt; naiveté du roi
il passe de vetement à des vetements pauvres gaignenier = le roi devient mendiant Comique de mot + repetition
Une énumération d'insultes Tourne en derision les sophistes qui parlaient d'un mauvais latin
il fait une parodie en imitant, porter didactique Bas corporel "scatologique" association incongrue (chiasme) et insistance sur le dégout heroi comique : "la dignité des braguettes" corespond à un etupéniens qui est une métonymie sur le bas de l'homme (son sexe) énumération des belles pierres sur son penis, le jeu grivois de la corne d'abondance sur la sexualité masculine <a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue4-litteraturexvi/-seance4.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE4-LitteratureXVI/-Seance4.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:13:44 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance3]]></title><description><![CDATA[I : le statut problématique du prologue et de sa voix narrative Le prologue à une fonction stratégique, texte long et autonome qui présente une reflexions et met en place une thématique (réflexions)
Un des premiers auteurs qui prend son personnage pour s'adresser à son public (Rabelais inaugure historiquement)
C'est un personnage de fiction ce qui induit : Instaure un contrat de lecture avec le lecteur
Apparait comme une extension du texte Offre une réflexion sur la nature de la fiction et propose une définition de lecture
-&gt; Nouveauté dans les textes de renaissance La voix narrative : R ou A a) La place de Rabelais b) Alcofibas Nasier Rabelais joue un rôle avec le quart livre -&gt; utilise le "je" prête à confusion
Arnaud Triplet - étudie les instance des premières personnes se manifeste avec des apostrophes directes, la première personne affirme que c'est vrai, il montre que la P1 s'inscrit dans la métadiscours*
A la fois le "je " du narrateur commentateur qui fait intrusion dans le récit pour donner des réflexions personnelles, il revendique une place extérieure dans la fiction, il s'invite dans le récit
Et le "je" qui est intérieur à la fiction qui dialogue égal à égal au personnage de la fiction , il est témoin oculaire de la fiction Biographème : élément biographique mineure de l'ordre de l'anecdote d'une vie qu'on retrouve dans la fiction qui permet de reconstitué sa vie Bonimenteur : Séduire tromper son public (propos factice) qui sait argumenté pour vendre sa marchandise, et fait l'annonce oral du spectacle style oral face à une foule
-&gt; On est dans un narrateur bonimenteur Citation Barthes - Moodle Fonctions :
Témoin oculaire
Commentateur érudit bonimenteur
Point commun : L'amour des mots afin de séduire son public Citation Gérard Defaux - Un objet paradoxal Le prologue s'inscrit dans une myriade de genre : Paradoxe
-&gt; D'abord comique car œuvre est comparé à un cataplasme, on a un détournement de fonction, rendre utile qlch d'inutiles = paradoxe comique
-&gt; Paradoxe sérieux, affirmation du caractère écrit de l'œuvre Le Prélude, le coup d'essai Textes philosophiques : inscrit son œuvre dans la suite des philosophes antiques Présence de la république de Platon avce le chien = modèle philosophique dans la R de Platon, s'interroge comment sauvegarder l'état, distinguer l'ami et l'ennemie, animal qui permet distinguer valeur Le chien même fonction que le dizain liminaire -&gt; repousse les mauvais rieur en incluant ceux qui veulent entrer dans la réflexion herméneutique Important chez Erasme : mansuétude C
-&gt; Opposition: titre contenu littérale et l'allégorique exégèse( niveau de lecture de la bible)
(herméneutique)
II) Les ambiguités du prologue La question de l'interpretation
4 niveaux de lecture de la bible : le sens littéral (sens voulu par l'auteur)
le sens moral/ tropologique (relatif à l'âme humaine, comment il doit se comporter dans ses implications de C)
spirituel : réfère au message eschatologique du C (le vie futur de l'enfer)
allégorique au sens symbolique -&gt; R fait référence au plus "hault sens" de l'interprétation dune œuvre : il appelle à une lecture moral dans son texte, qu'il y a une myriade d'interprétation qui se prête à son œuvre Des références savantes et populaires : A partir de 34 : Rabelais cache ses textes sous l'épaisseur du comique
jeu complexe entre les références savantes et populaire cf le banquet Platon III) Les Figures de l'auteur Un amuseur public et un médecin Le pantagruélisme
-&gt; créer un lexique sous ce nom 1er elmnts visible dans le prologue : Pas ce fiée à l'enseigne
Ne pas lire pour nuire à qlqn Réputer comme bon compagnon "une certaine gaîté d'esprit- quart livre" La construction du lecteur Le lecteur est absorbées par la fiction, moment de connivences dédiée seulement aux lecteurs
le prologue est une captatio Benevolentiae (car le prologue va sélectionner le bon public et exclu le mauvais )-&gt; Lecteur calomniateur
-&gt; Lecteur bon qui fiat parti de la communauté qui prenne en bonne part le Texte Pantagruelisme est une doctrine formé sur fils, prend au centre le bon lecteur QTO1 -&gt; Mikhael Bakhtine dvlp la nation du bas corporel
-&gt; Roland Art
Scientifique et médecine 2)Aspect cynique et bouffon et grotesque l'aspect fantastique, mythique Il associe des faits étranges chez les Géants, il nait par l'oreille en inscrivant son héros dans une lignée, lorsqu'on a un héro on a la généalogie du personnage Avant Rousseau- l'Emile-&gt; littérature ne s'intéresse pas sur l'enfance
L'enfant est un adulte petit,
Rabelais -&gt; formation de l'enfance Intérêt médical pour le corps de l'enfant Intérêt symbolique, de préserver son âme, reflet de l'âge d'or Quelle est la position de la Renaissance
-&gt; Dissection pratiquées par les humanistes - interdiction par l'église (théâtre anatomique rabelais)
-&gt; vocabulaire anatomique très précis
-&gt; Episode du massacre de Frère Jean (chap27 ) + Naissance (chap2) -&gt; La gestation est une convention épique, illustre par leurs origines et destinées
-&gt; Passage du genre épique vers le naturalisme
-&gt; S'amuse de la crédulité du public sur la chose médicale
-&gt; Gigantisme, la mesure du corps est question de mesure d'échelle
( moment où on se rappelle mais joue avec le fait qu'on oublie qu'il s'agit d'un géant)
-&gt; Démesure de l'alimentation
-&gt; bas corporel - scatologique, farce sexuel -&lt; la gauche associé au mal/ enfer
-&gt; Tableau joyeux de l'accouchement La santé est alternée en fonction des humeurs
-&gt; Couleur cf Gulliver elmnt
-&gt; Maladie qui vient dérégler ces humeurs : avoir équilibre liée secrété par des organes
-&gt; Picrochole <a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue4-litteraturexvi/-seance3.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE4-LitteratureXVI/-Seance3.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:13:40 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance2]]></title><description><![CDATA[-&gt; Rabelais utilise le paratexte pour préparer et médiatiser la lecture de son œuvre.
Il invite le lecteur à lire ses livres comme un « Abstracteur de quintessence ».
Le dizain liminaire (apparaissant seulement à partir de la 2ᵉ édition) sert à programmer la lecture, après une première édition mal reçue.
Caractéristiques principales : Dans Préface 'Aux Lecteurs' Répétition du mot « rire » et champ lexical du mal → souligne le rire guérisseur de l’âme. Captatio benevolentiae : adresse au lecteur pour attirer sa bienveillance, nécessaire face à la censure de la Sorbonne. 1534 : contexte de répression contre les Évangéliques → Rabelais cible les lecteurs bienveillants et fidèles, qu’il appelle « mes mimis, mes disciples ». Aristote : seul l’homme peut rire → Rabelais fait du rire l’essence de l’Homme. Le pantagruélisme : philosophie de vie fondée sur la joie de vivre et le rire, créant une communauté bienveillante. Le livre est un cataplasme pour panser les maux de l’Homme. 1. Tri des lecteurs
Apostrophe initiale : Rabelais utilise la vérole pour trier ses lecteurs dès le départ, sans les rejeter.
Il s’adresse aux lecteurs marginaux, ceux qui savent apprécier le texte subtil et humoristique.
2. Esthétique et plaisir de la vie
Esthétique de la foire : Rabelais se présente comme un bonimenteur, maître de la parole.
Ode au plaisir de la vie : souligne la joie et le rire, tout en excluant les lecteurs fermés.
Idée de paradoxe : le texte est à la fois populaire et savant (référence au Banquet de Platon).
3. Boîtes de Silènes et progression thématique
Les boîtes de Silènes : extérieures laides mais trésors à l’intérieur → incitent le lecteur à chercher la substantifique moelle.
Progression linéaire : le thème de la première phrase est repris et développé tout au long du texte.
Introduction de l’isotopie médicale : les Silènes sont qualifiés de joyeux et frivoles, symbolisant le plaisir de la vie.
Imparfait descriptif et didactique : valeur pédagogique du récit.
4. Références et techniques stylistiques
Enumérations et anaphores : participes présents, adjectifs précieux → rythme et emphase.
Bacchus : dieu du vin, rapport avec les Silènes (son père adoptif)
Dédoublement de Socrate : Rabelais se compare à Socrate pour souligner sa sagesse cachée.
Éthopée : portrait moral et physique.
Opposition physiognomie vs moralité : la laideur physique ne révèle pas la valeur morale → Rabelais s’oppose aux apparences.
1. Apostrophe directe
« À votre avis » : effet d’inclusion, le lecteur devient acteur de la lecture.
2. Caractère pédagogique
Rabelais se présente comme précepteur : il enseigne, guide et instruit ses lecteurs.
Coup d’essai : Montaigne s’inspirera de cette méthode.
3. Jeux avec le lecteur
Titres inventés : « des pois au lard », « dignité des braguettes » → vocabulaire culinaire, antithèses, curiosité éveillée.
Oralité du prologue : dialogue implicite, le lecteur a la parole.
Impératif et commandements : le lecteur doit s’engager activement.
Latin « pesare » : inviter à peser, réfléchir et interpréter le texte, agir comme exégète.
1. Interaction continue avec le lecteur
Questions rhétoriques : maintiennent l’inclusion du lecteur dans la réflexion.
Invitation à boire : métaphore du savoir partagé entre maître et disciple.
2. Autorité et références savantes
Convocation d’autorités littéraires et médicales grecques, notamment Galien, pour légitimer le savoir
Isotopie du caché : présence de mystères, arcanes et philosophie secrète, incitant le lecteur à explorer le texte en profondeur
Opposition lecteurs bons / mauvais-&gt; Bons lecteurs : comprennent les métaphores, recherchent la substantifique moelle.
-&gt; Mauvais lecteurs : superficiels, se limitent à l’apparence, ne saisissent pas les subtilités de Rabelais.Vie économique -&gt; Son œuvre est utile, va servir à la vie politique, clé d'interprétation du monde
Figure du médecinOpposition des lecteurs buveurs et philosophes,
Une réflexion sur la méthode à abordées sur le texte - lecteur qui ronge la moelle<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue4-litteraturexvi/-seance2.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE4-LitteratureXVI/-Seance2.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:13:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance1]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue4-litteraturexvi/-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE4-LitteratureXVI/-Seance1.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:13:28 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance2]]></title><description><![CDATA[1) Différences entre courtoisie et féodalité ?- Courtoisie : "corteisie", attitude propre à un milieu social, idéologie élitiste pour laquelle le comportement amoureux courtois est un signe de civilisation. - Féodalité : organisation politique et sociale reposant sur un lien vassalique (seigneur – vassaux) impliquant des échanges entre les deux parties.
Différences : en courtoisie, l’hommage au seigneur est remplacé par l’hommage à la dame.
L’auxilium est promis à la dame aimée et non au seigneur.
La récompense se fait en amour et en inspiration morale, non pas en biens matériels, en guise de reconnaissance.2) Pourquoi la cour est un but et non une résidence dans les romans de Chrétien de Troyes ?
La cour = point de départ du héros et aussi son arrivée : il a pour objectif d’y revenir après avoir accompli sa quête.
Chrétien l’explique lui-même : ses écrits sont des translations.
La cour représente une société stable, tandis que le chevalier affronte des questionnements.3) Les modes de son temps
Transformation morale des personnages = semblable à celle des chevaliers de l’époque.
Référence aux tournois : grand succès auprès des barons.
Caractère itinérant des cours : déplacements fréquents dans les récits comme dans la réalité.
4) Le diptyque Armes – Amours -&gt; Vient d’une mode de la “fin’amor”, originaire du sud du domaine d’Oc.
Ce sont des poésies chantées par les troubadours, qui racontent le désir pour une dame et une relation de dépendance. Le poète exprime son amour pour une dame et son lien de dépendance douloureuse, en exprimant au maximum son désir, mais sans jamais évoquer la possession physique : il n’y a pas d’amour charnel.
Exemple : Guillaume le Troubadour (grand-père de Marie de Champagne), représentant de la mode du sud.
Au nord, on trouve des pratiques similaires :
Les poésies sont appelées courtoisie, et ce sont les trouvères qui les composent.
Chrétien de Troyes :
Met les femmes à l’initiative des discours d’amour.
N’écrit pas de poésie mais des romans. (=poèmes)
Respecte le lien de dépendance entre amoureux : la dame est suzeraine et apporte le fief, l’amant-vassal offre son auxilium (aide).
Dans ce cadre, l’amour est consommé.
La relation entre Armes et Amours : Reflète l’idéal moral de la civilisation de l’époque.Mention des villes et de la bourgeoisie :
Réalité de l’époque, même si critiquée par les élites.
Dans les écrits de Chrétien de Troyes, leur image n’est pas flatteuse, mais il ne manque pas de les mentionner.
COMMENTAIRE LINÉAIRE - CC - v. 1 à 29 - groupe 1<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue3-litteraturemedievale/-seance2.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE3-LitteratureMedievale/-Seance2.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:13:20 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance1]]></title><description><![CDATA[Au Moyen âge, les copistes écrivent des manuscrits, qui diffère selon le copiste ça varie en fonction : Différence de graphique et de la morphologie des vers et des mots Ordre des vers inversé pour que ça aille avec la rime Des nom remplacé par des initiales (gain de Temps + Place)
*Traduction des Textes : Dans la traduction les lettres ont été rassemblée car dans les manuscrits les premières lettres sont séparées (esthétique) Développe les abréviations (manuscrit = abréviation sous forme de tiret) Pas de ponctuation dans le texte original, on parlera de modalité :
! = Tonalité exclamative
? = tonalité exclamative Le texte original est modifié lors d'une traduction Les chartres référencent à la fin du 8ème siècle des individus "chrétiens" qui était hommes d'église ou Clercs (Clercicus = savant lettré, compose texte)Cours d e deux grands Mécènes : Henri le Liberal et Moine de Champagne
Il a bien suivi une formation de Clerc, il a fréquenté la cours de Champagne (1170-81) et de Philipe de Flandres (après 1181)Il y reste plus que 8 Manuscrits
Ce qui nous reste : des mentions de copistes très fréquent mis dans leur histoire Dans Érec et Énide : Chrétien de Troyes se présente par son nom complet, ce qui est rare à l’époque.
Il expose son œuvre passée (lors de son 2ème livres) → attitude nouvelle :
-&gt; s’impose comme écrivain, mais cela pose problème : Créstien = prénom très commun → peu distinctif. Le prestige vient du patronyme "de Troies" :1. Marque d’appartenance géographique (ville de Troyes).
2. Évoque la ville antique de Troie → prestige culturel et historique.
3. Donne un triple prestige: social (clércs), géographique, symbolique. Au MA, la notion d’auteur est réservée à deux catégories : Les Auctores antiques (sages grecs et romains → garants de l’auctoritas).
Dieu (créateur suprême, source de toute vérité).
--&gt; CT dira que lui aussi c'est un auteur Conséquence : les écrivains médiévaux sont rarement considérés comme auteurs → plutôt des transcripteurs ou des adaptateurs.Chrétien de Troyes accomplit un tour de force : Il signe ses textes → acte spectaculaire car inhabituel c'est la montrance de l'auteur il se rend visible « Car par le nom conuist on l’om », Le Conte du Graal = le nom donne identité et reconnaissance. (Usage d’un hapax (mot employé une seule fois au MA)).
L’œuvre de Créstien témoigne d’une volonté de : Se distinguer des autres écrivains par son nom.
S’imposer comme auctor malgré la tradition restrictive.
Créer une nouvelle forme de légitimité : non plus héritée seulement de l’Antiquité ou de Dieu, mais par l’acte d’écriture littéraire. 1) Texte écrit à la langue romane-&gt; La langue romane est la langue vernaculaire, c’est-à-dire qui circule dans tout le territoire de la France, en opposition au latin.
La langue romane = langue orale populaire
La langue latine = écrite, réservée aux lettrés, clercs, écrivains
Une différence catégorique que met en place CT :
Mettre en roman = traduction du latin vers la langue romane
Faire un roman = s’inscrire dans un style de texte (exemple : Chrétien de Troyes). C’est une création ; cette expression émerge avec CTMatières antiques : Ce sont des œuvres qui vont être des matières pour les auteurs antiques Le Roman de Troie 1165 : traduction d’auteurs latins rapportant cette guerre
Le Roman d’Énéas 1160
Le Roman de Thébes 1150
Roman d’Alexandre diffusé pendant le XIIᵉ siècle, regroupé en 1180 par Alexandre de Paris Les auteurs traduisant ces textes du latin pour en faire un roman sont appelés des “estaires” = histoires réelles par des autorités antiquesMatière de Bretagne :
Chrétien de Troyes s’inspire d’Arthur et des légendes bretonnes
Ces textes ne sont pas écrits par des autorités antiques mais par Geoffroy de Monmouth
On parle de matières tangentes car c'est en partie inventé or la matière antiques sont créer à partir de fait réels 2) Critères formels
Le roman est un poème très long (milliers de vers)
Octosyllabes (-&gt; Souvent dépasse le cadre de l’octosyllabe : enjambements, rejet et contre-rejet)
CT -&gt; invente progressivement le texte en prose (après le XIIIᵉ siècle) + il se pose comme créateur de forme Le roman devient un lieu d’interrogations sur la forme littéraire, sur les enjeux littéraires, qui ne quitteront plus ce genre<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>semestre-3/ue3-litteraturemedievale/-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE3-LitteratureMedievale/-Seance1.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 20:13:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance4]]></title><description><![CDATA[Les Métamorphoses d’Ovide s’inscrivent dans un ensemble de récits issus de la mythologie grecque et romaine, qui expliquent la naissance du monde jusqu’à l’époque contemporaine du poète.
Ovide (né en 43 av. J.-C.) a vécu la transition de la République à l’Empire romain. Son œuvre reflète une période artistique féconde, marquée par la création, la transformation et la réflexion sur le pouvoir impérial.Chez Ovide, la mise en scène du mythe d’Orphée illustre à la fois le pouvoir du chant et ses limites. Le poète met en avant la capacité d’Orphée à émouvoir les forces infernales grâce à sa musique, mais aussi son incapacité à déjouer le destin. Charon, le passeur des enfers, transporte les âmes d’une rive à l’autre du Styx, soulignant le passage entre la vie et la mortOn observe une intertextualité avec d’autres figures épiques, notamment Énée : Orphée devient un héros héroïque, risquant sa vie pour retrouver Eurydice. Le récit s’appuie sur le pathos, cherchant à toucher le lecteur par la douleur du chanteurLe discours d’Orphée est construit selon les codes de l’éloquence judiciaire : Il cherche à convaincre les puissances infernales en utilisant la captatio benevolentiae (obtenir la bienveillance), l’exorde, et les étapes classiques de la rhétorique :
Inventio : recherche des idées et des topoi (la force de l’amour, la fragilité humaine, la brièveté du destin)
Dispositio : organisation des arguments pour créer un effet persuasif
Elocutio : soin apporté au style et aux procédés mémoriels du chant
Orphée développe un chant pathétique, mais ne parvient pas à convaincre une seconde fois Charon de le laisser franchir le Styx. Le texte souligne ainsi la limite du pouvoir de la parole face à la fatalité Le fatum (le destin) en latin : Chez Ovide comme chez Homère, on joue sur l’accès à un autre futur, mais la mort d’Eurydice rend ce retour impossible. Cette mort est évoquée par une ellipse temporelle : elle est perçue, mais non racontée. Le récit se concentre sur Orphée, son chant et sa douleur
Eurydice conserve la dernière forme qu’elle avait dans le monde des vivants :
-&gt; elle boite à cause de la morsure du serpent, détail pittoresque et symbolique. Ce motif évoque la fragilité de la vie.Le mythe explore la nature de l’amour : si Orphée aimait véritablement Eurydice, pourquoi se retourne-t-il malgré l’interdiction ? Ce geste est à la fois un signe d’amour et un acte d’orgueil. L’ambiguïté est totale : le mythe se clôt sur une inversion psychologique, Orphée devenant victime de l’amour et du destinCette expérience le conduit à développer une haine du sexe féminin. Par orgueil et désillusion, il rejette les femmes et choisit de mépriser l’amour, dans une opposition du type soit… soit… (soit amour, soit haine) *Les relectures musicales : Gluck et Offenbach :
Gluck adapte le mythe dans son opéra Orfeo ed Euridice.
Ouverture : tonitruante grâce aux cordes, évoquant la grandeur tragique.
« Se intorno » : Eurydice va être inhumée, marquant le drame de la séparation.Offenbach, quant à lui, en donne une relecture satirique avec Orphée aux Enfers. Dans cette opéra bouffe, Orphée et Eurydice ne se supportent plus mais restent ensemble sous la pression sociale.
Orphée est contraint, sous le regard du public, de récupérer son épouse et de rachat son âme.
La pièce offre une critique sociale et une parodie du mythe classique, mêlant ironie et légèreté.
Le final se termine sur une orgie divine, le célèbre French cancan, symbole de la dérision du mythe et du relâchement moral
Le livre X commence avec l'épisode d'Orphée, son mariage avec Eurydice puis la mort de celle-ci. La cérémonie est présidée par Hyménée, or la torche siffle et provoque des larmes dégagées par la fumée. Ni paroles, ni visages, ni heureux présages ce qui est différent des discours habituels qui promettent le bonheur. On a donc des les premières lignes un mauvais présage. Suit la blessure d'Eurydice et sa mort.-&gt; catabase : le motif de la descente aux enfers. Ce motif littéraire est rapidement expédié en seulement quelques vers par Ovide car trop connu (motif récurrent de la littérature gréco-latine). Il détourne l'intensité dramatique dans la supplique pour appuyer sur la rhétorique poétique d'Orphée et la remontée.la descente aux enfers-&gt; C'est pour en ramener des morts, la connaissance ou Eurydice qu'Orphée descend aux enfers :
C'est grâce à la puissance de son chant qu'il obtient des divinités souterraines de pouvoir accéder au monde des morts, mais surtout de pouvoir en revenir. (Chez certains auteurs, la catabase se termine par un succès : Orphée ramène de chez Hadès ce (ceux) qu'il est allé y chercher)-&gt; Dans la tradition alexandrine/littérature latine -&gt; cette descente aux enfers est motivée par l'amour qu'Orphée éprouve pour Eurydice (Jeune épouse d'Orphée, Eurydice tandis qu'elle fuit le pressant Aristée, est mordue au talon par un serpent et meurt). -&gt; Orphée, après avoir obtenu des dieux d'en-bas qu'Eurydice lui soit rendue, est confronté à l'échec : En effet, au moment de rejoindre le monde des vivants, par amour ou par manque de confiance en la parole d'Hadès et de Perséphone, il se retourne pour voir Eurydice et enfreint ainsi la loi que lui ont imposée les dieux. -&gt; Dès lors, il perd Eurydice et ne peut obtenir de franchir une seconde fois la porte des Enfers.La mort d'OrphéeTantôt il est tué par Zeus d'un coup de foudre, pour avoir livré des révélations aux initiés de ses mystères, tantôt il est tué par des femmes thraces. Dans les récits où il est tué par des femmes thraces : les raisons de cette mort sont variées celles-ci sont indignées et considèrent comme du mépris envers leur personne la fidélité d'Orphée à Eurydice
son amour des jeunes gens
elles lui reprochent d'avoir institué à son retour des enfers des mystères dont il les a exclues, soit Ménades, elles exécutent, dans leur fureur dionysiaque, la vengeance de Dionysos furieux qu'Orphée ait quitté son culte pour honorer Apollon. Enfin cette mise à mort par les femmes thraces peut être la conséquence d'un arrêt d'Aphrodite qui veut se venger de Calliope. -&gt; Sa mort est décrite sous la forme d'un démembrement du héros (diasparagmos) :
Les différentes parties de son corps sont emportées jusqu'à la mer + un sort particulier est généralement réservé à sa tête et à sa lyre. Que ses membres aient été rassemblés ou non par les Muses, plusieurs sites accueillent une tombe d'Orphée, principalement Leibéthra en Thrace, en Asie Mineure, à l'embouchure du Mêlés, un site par ailleurs considéré comme le lieu de naissance d'Homère, Lesbos, terre de la poésie lyrique connue aussi par son oracle d'Apollon. Enfin quelques récits narrent le catastérisme (c'est-à-dire la transformation en constellation) de la lyre d'Orphée, après la mort de celui-ci.Le héros aux trois visages : Les multiples fonctionsOn peut être tenté de réduire à une seule entité le chant, la voix d'Orphée ou la musique (carmen, vox), les fonctions multiples qu'assume le héros dans les différents récits. Ceux-ci, dans leur diversité, mettent en évidence trois visages parfois totalement séparés, parfois liés, concomitants ou successifs d'Orphée : • celui de l'amoureux, de la fidélité amoureuse, visage qui s'est particulièrement développé à l'époque alexandrine, puis plus tard à Rome dans la poésie augustéenne ; • celui du poète qui détient la magie du verbe, le chantre-magicien, lorsqu'il met en mouvement les forêts, les pierres, lorsqu'il provoque l'interruption, l'arrêt des peines des suppliciés illustres des enfers, qu'il apaise les bêtes sauvages, les flots, les membres de l'expédition des Argonautes, les monstres, lorsqu'il persuade et charme, ses compagnons en surpassant le chant des Sirènes, Cerbère, Pluton, Proserpine lorsqu'il fait éprouver des senti¬ments, de la compassion aux habitants des enfers : divinités infernales, ombres des morts... Son verbe est efficace, souvent pacificateur ; • celui du législateur, du civilisateur, du fondateur : Orphée invente (la lyre, du moins lyre à neuf cordes. Il passe également pour l'initiateur, de la pédérastie. Mais surtout prêtre-médiateur, fondateur de culte, il initie ses compagnons aux mystères de Samothrace, il fonde les mystères d'Eleusis ou ceux de Dionysos-Zagreus, la théologie orphique... Ce visage n'est pas sans rapport avec l'orphisme.]]></description><link>semestre-3/ue2-litteraturecomparee/-seance4.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE2-LitteratureComparee/-Seance4.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 19:47:25 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance3]]></title><description><![CDATA[-&gt; Dans La République, Socrate raconte le mythe d’Er : un soldat tombé au combat et revenu à la vie pour témoigner de ce qu’il avait vu dans l’au-delà
-&gt; C’est un récit eschatologique (qui concerne le destin après la mort) = Il sert à montrer les conséquences de la justice et de l’injustice pour les âmes.La métempsychose ou la transmigration des âme repose sur l’idée de la responsabilité de l’âme. Elle s’inscrit dans un système axiologique, c’est-à-dire un système de valeurs où l’on porte des jugements moraux. Ce système peut être représenté symboliquement : à gauche le purgatoire, au centre le ciel, et à droite la terre.Chez Platon : la conception des enfers diffère de celle d’Homère
-&gt;Platon introduit un élément punitif dans l’au-delà : il n’est plus seulement question de l’existence des morts, mais de sanction et de récompense.
-&gt; Contrairement à Homère, il n’est pas question de “bons” ou de “mauvais” individus, mais d’un temps passé en enfer selon les fautes commises. Cette idée du prix à payer dans les enfers platoniciens est nouvelle.Les âmes vertueuses bénéficient d’un système de récompenses, qui agit comme un miroir du monde des vivants. Cette représentation a une fonction édifiante : vise à instruire et à inspirer une morale. Platon instaure donc un moment punitif dans la descente aux enfers, une expérience destinée à faire peur pour enseigner la vertu.Lors de la métempsychose, la responsabilité de l’âme entre en jeu :
ses choix précédents influencent sa destinée future. Une âme éduquée à la vertu fera de bons choix + Platon s’interroge aussi sur la capacité de l’âme à choisir sa nouvelle forme : elle peut passer d’une forme humaine à une forme animale.Dans ce cadre, l’âme conserve le souvenir de ses vies passées. Les héros homériques ne sont plus représentés sous une forme épique (peuvent choisir une forme animale ou un destin d’homme pathétique). Platon souhaite ainsi purifier les textes d’Homère, qu’il juge trop effrayants et susceptibles d’empêcher les humains de se projeter librement et de choisir leur vie.
Cette vision platonicienne aura une influence importante sur la chrétienté, notamment sur la conception de l’enfer et du passage entre les cieux : On retrouve l’idée qu’il faut payer un prix système de récompenses et de sanctions (repris dans l’idée du salut chrétien). tension entre liberté et nécessité du sort (l’âme étant libre de ses choix tout en restant marquée par ses vies antérieures). Platon met en avant la redondance du cycle de la transmigration des âmes. Il évoque la fille de la Nécessité (symbole d’une contrainte imposée au destin des âmes). Celui qui revient des enfers, marqué par la douleur, ne cherchera pas à la reproduire ni à la réinfliger à autrui. Platon conçoit un mélange de nécessité et de liberté =&gt;L’âme est immortelle, mais son existence est prédéterminée par son caractère. Ainsi, elle tend à reproduire les mêmes erreurs : elle arrive aux enfers déjà informée par ce qu’elle est. Cependant, lors de sa réincarnation, elle conserve la possibilité de changer, influencée par ses désirs futurs et par les expériences passées. Chaque âme est accompagnée par un daimôn, un esprit guide qui lui rappelle sa condition. La responsabilité morale selon Platon : nul n’est méchant volontairement. Le mal résulte de l’ignorance, non de la volonté de nuire. Ainsi, il ne faut pas agir par habitude ou instinct, car ce serait agir sans réflexion ni mesure. Pour être juste, il faut agir volontairement et en pleine conscience.Les âmes irrémédiablement mauvaises : Certaines fautes sont jugées particulièrement graves : trahisons, meurtres, impiétés, injustices collectives. Les âmes coupables de ces crimes subissent des tourments prolongés. Certaines sont irrémédiablement mauvaises — notamment les tyrans ou les criminels monstrueux.Ces âmes ne peuvent jamais revenir à la surface. Quand elles tentent de remonter, l’ouverture de la terre se ferme. Des êtres sauvages et enflammés les saisissent et les entraînent de force dans les profondeurs.C’est une vision d’une justice arithmétique et équilibrée : chaque âme récolte exactement ce qu’elle a semé.
« Ils croyaient pouvoir remonter, mais l’ouverture leur refusa le passage »
→ On observe une antithèse entre l’espoir du salut (remonter) et la brutalité du refus (ouverture fermée). Le verbe refuser, attribué à une « ouverture », personnifie la terre, qui agit alors comme juge ou gardien. « Saisirent les uns et les emmenèrent »
→ La soudaineté de l’action est rendue par la brièveté des verbes. Le rythme saccadé contraste avec la lenteur de l’attente des âmes, créant un effet dramatique et express
]]></description><link>semestre-3/ue2-litteraturecomparee/-seance3.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE2-LitteratureComparee/-Seance3.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 19:34:39 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[-Seance2]]></title><description><![CDATA[le déplacement d'Ulysse aux Enfers ne constitue pas une descente dans l'Hadès (une catabase), mais un voyage horizontal au-delà de l'Océan, au pays des Cimmériens. Là, Ulysse effectue une nécromancie : il fait monter les morts jusqu'à luiLe Chant XI décrit la descente d’Ulysse aux Enfers pour consulter le devin Tirésias, comme le lui avait conseillé Circé. Cette incursion dans le royaume des morts permet à Ulysse de recueillir des informations cruciales pour son retour à Ithaque et d’interagir avec des figures mythologiques importantes1. Définition de la catabase
-&gt; La catabase est la descente volontaire de l’esprit, souvent dans un cadre rituel ou imaginaire, dans le royaume des morts.
Exemples :
Hercule : lors de son 12ᵉ travail, il descend aux Enfers.
Orphée : descend pour retrouver Eurydice.
République de Platon (ER) : un homme découvre le processus de sélection des âmes aux Enfers.
2. Ulysse et l’initiation aux Enfers
Circé initie Ulysse aux mystères des Enfers.
Elle lui indique d’arrêter la confluence des quatre fleuves, situés dans les marges du monde, chez les Cimmériens.3. Les fleuves des Enfers (spatialisation et symbolique) :
-&gt; **Styx, affluent de la haine, le Phlégéthon, rivière de flammes, l'Achéron, fleuve du chagrin, le Cocyte, torrent des lamentations, et le Léthé, ruisseau de l'oubli, convergeaient au centre du monde souterrain vers un vaste marais (Ces fleuves représentent la frontière et les limites du royaume des morts.)-&gt; Rituel pour accéder aux Enfers (page 205)
Creuser une fosse
Renfermer des objets ou animaux
Faire un sacrifice pour contacter les morts et obtenir la vérité
Objectif de la descente pour Ulysse
-&gt; Comprendre son passé pour mieux affronter son avenir.
Exemples de rencontre
Elpénor : Ulysse respecte les traditions liturgiques et rend hommage aux divinités.
Tirésias : prophète qui prédit le départ d’Ulysse et les épreuves à venir.Tirésias-&gt; Tirésias, le devin aveugle, prédit à Ulysse les épreuves à venir et les conditions de son retour à Ithaque. Il lui conseille également de ne pas toucher aux bœufs d’Hélios, sous peine de lourdes conséquences.Elpénor-&gt; Elpénor, un compagnon d'Ulysse, apparaît en premier. Il demande à Ulysse de revenir à Ééa pour lui offrir des funérailles appropriées. Ce passage met en lumière l'importance des rites funéraires dans la culture grecque antique et la nécessité de respecter les traditions pour apaiser les âmes des défunts. Anticlée-&gt; La mère d'Ulysse, Anticlée, apparaît ensuite. Elle révèle à Ulysse qu'elle est morte de chagrin en son absence. Leur rencontre souligne la douleur de la séparation et l'importance des liens familiaux.Agamemnon-&gt; Agamemnon, le roi des Achéens, raconte sa propre mort tragique, tué par Égisthe et Clytemnestre. Il met en garde Ulysse contre les femmes infidèles et souligne l'importance de la fidélité conjugale.Achille-&gt; Enfin, Ulysse rencontre Achille. Bien que ce dernier ait été un héros glorieux, il exprime son désir de revenir à la vie, même sous une forme humble, plutôt que de régner parmi les ombres. Cela reflète une réflexion sur la nature de la gloire et de l'existence après la mort. Ce chant XI est un voyage qui nécessite une motivation, c’est par besoin qu’Ulysse accède aux Enfers. Mai ce voyage est une mise en abîme, c’est un voyage dans le voyage : en se rendant devant la porte des Enfers, il voyage grâce aux personnages rencontrés. Ce voyage est une nécessité, c’est une obligation, une initiation. L’objectif d’Ulysse en allant chez les morts est de consulter de devin Tirésias. C’est le point central du poème, le point extrême des déplacements d’Ulysse. C’est une expérience dans laquelle Ulysse atteint ses limites : la porte des Enfers, il reste sur la rive des vivants et incite les morts à venir à lui : NékuiaCe chant remplie une fonction primordiale dans la mesure où le lieu a un statut particulier : Ulysse passe du monde des vivants au monde des morts, il est à la limite des deux mondes. Pour qu’il puisse vivre ses aventures, le héros a besoin d’une part d’inconnu présente dans cette épisode. C’est une épreuve pour lui. Même s’il s’agit de lieux légendaires, toutes les étapes d’Ulysse peuvent être représentées sur une cartographie humaine, sauf la Nékuia. On est aux limites du monde.Dans la cartographie antique, Ulysse traverse le fleuve Océan : l’Océan était un court d’eau circulaire qui entourait la Terre (que l’on considérait comme plate). Ulysse et ses marins accomplissent un voyage qu’aucun autre humain n’a été capable d’accomplir : ce voyage est une épreuve nouvelle à laquelle Ulysse et ses marins réagissent par la peur. C’est donc une épreuve qui est la composante essentielle de l’épopée.Le merveilleux domine dans le chant XI, il est annoncé dès le chant X : Circé annonce à Ulysse ce qu’il adviendra de lui, et il découvre à cette occasion sa fin : il mourra de vieillesse (destin long et glorieux # Achille : destin court et glorieux). La Nékuia est porteur de merveilleux car elle évoque des figures antiques.Cet épisode est donc une étape indispensable dans l’errance d’Ulysse, c’est le point ultime de son errance. C’est dans cet étape qu’Ulysse côtoie l’extrême. Il démontre ici son caractère héroïque.Ulysse tente de réconforter Achille : il parle de la tristesse de son destin.
Le monde des morts n’est finalement rien. On précise l’état des morts : plus de corps, seulement une émanation. Achille questionne Ulysse. Il inverse l’ordre des sujets questionnés. Il exprime sa bonté d’être sincère avec lui.Les superlatifs de Néoptolème reflètent la beauté d’Achille : Cet échange a apaisé l’âme d’Achille.
L’épithète homérique a la fonction de l’adjectif : elle caractérise, désigne à la fois le statut social (« rejetons de Zeus ») et la valeur morale. Elle valorise l’histoire et la généalogie.
Le topos de la belle mort apparaît : mourir au combat.
Contrairement aux autres paroles, ce dialogue engage toutes les élites pensantes et combattantes. C’est une conversation qui met en scène des types de guerriers.
Il y a une forme d’immortalité du caractère de l’âme : elle garde son langage et ses souvenirs.
Mais dans les enfers, la mort n’apaise rien de la douleur.La gloire éternelle n’a pas de valeur réelle :
Achille préfère revenir à la vie.
La gloire éternelle est déconstruite.
Ne pas pouvoir agir dans le monde des vivants = une peine profonde et insurmontable.
On a un dialogue public (plusieurs hommes).
Une scène de pleurs (Achille, permanence de son identité).
Une scène de face à face (Ajax et Antiloque).Ce chant réunit deux espaces : l’espace des aventures et l’espace réel. Les aventures correspondent au retour d’Ulysse ; l’espace réel est celui-ci, la rencontre avec les héros grecques de la guerre de Troie. Chaque personnage évoque la figure d’Ulysse :
Hercule évoque ses propres travaux, cela signifie tout simplement qu’il renvoie aux épreuves et aux souffrances d’Ulysse, le bonheur que rencontre ce même Hercule dans les Enfers préfigure celui que connaitra Ulysse sur Ithaque.
Achille évoque son propre fils Néoptolème ; cette évocation est un parallèle évident avec le soucis qu’à Ulysse avec son propre fils.
Cette visite chez les morts, paradoxalement, ravive chez Ulysse le besoin urgent d’une vie de mortel ; la figure centrale de ce chant XI est Pénélope, en effet un grand nombre de figures qu’Ulysse rencontre renvoient directement à Pénélope : sa mère qui rappelle les devoirs conjugaux, Agamemnon qui se plaint de la conduite de sa femme (Ulysse sait alors que Pénélope est fidèle et l’attend). Toutes ces figures rappellent à Ulysse son désire de cohésion familiale et démontre que notre héros et bien celui de la condition humaine : nous voyons très clairement pourquoi Ulysse se bat, c’est ce qui se projètera dans les chants XIV à XXIV.Il y a une série de portraits :
Scène vivace entre Achille et Ulysse.
Portrait de Néoptolème (fils encore pire que son père).
Réflexion sur la virilité : On met en avant des caractères associés à ce que peuvent être les hommes : courage, autorité, morale, rigueur sexuelle -&gt;C’est une masculinité hégémonique, associée au pouvoir et à l’idéal du guerrier. -&gt; Mais cet idéal est déconstruit par la gloire éternelle.Il parle des héros épiques Ulysse et Achille. Ils se montrent nostalgiques, avec un regret, une envie de retour à la communauté. Ils retrouvent du sens à leur existence dans l’endroit où les personnes les ont vus naître. Ils sont ancrés dans leur généalogie. Ce sont des personnages enracinés dans leur appartenance locale, qui seule confirme leur raison d’être.Néoptolème : prédisposé à la guerre, il se montre d’une violence extrême.
Cela interroge sur les caractéristiques du héros et sur la question de l’immortalité de l’âme.]]></description><link>semestre-3/ue2-litteraturecomparee/-seance2.html</link><guid isPermaLink="false">SEMESTRE-3/UE2-LitteratureComparee/-Seance2.md</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 19:28:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Schéma_actantiel.svg]]></title><description><![CDATA[<img src="attachments/schéma_actantiel.svg.png" target="_self">]]></description><link>attachments/schéma_actantiel.svg.html</link><guid isPermaLink="false">attachments/Schéma_actantiel.svg.png</guid><pubDate>Wed, 24 Sep 2025 07:08:06 GMT</pubDate><enclosure url="attachments/schéma_actantiel.svg.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="attachments/schéma_actantiel.svg.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[71abb556537368d6ba467cc35fc2534a]]></title><description><![CDATA[<img src="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" target="_self">]]></description><link>attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.html</link><guid isPermaLink="false">attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:24:02 GMT</pubDate><enclosure url="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[LitteratureMedievale-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue3-litteraturemedievale/litteraturemedievale-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE3-LitteratureMedievale/LitteratureMedievale-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:08:56 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[LitteratureMedievale-Seance1]]></title><description><![CDATA[Au Moyen âge, les copistes écrivent des manuscrits, qui diffère selon le copiste ça varie en fonction : Différence de graphique et de la morphologie des vers et des mots Ordre des vers inversé pour que ça aille avec la rime Des nom remplacé par des initiales (gain de Temps + Place) Traduction des Textes : Dans la traduction les lettres ont été rassemblée car dans les manuscrits les premières lettres sont séparées (esthétique) Développe les abréviations (manuscrit = abréviation sous forme de tiret) Pas de ponctuation dans le texte original, on parlera de modalité :
! = Tonalité exclamative
? = tonalité exclamative Le texte original est modifié lors d'une traduction Introduction Les chartres référencent à la fin du 8ème siècle des individus "chrétiens" qui était hommes d'église ou Clercs (Clercicus = savant lettré, compose texte)Cours d e deux grands Mécènes : Henri le Liberal et Moine de Champagne
Il a bien suivi une formation de Clerc, il a fréquenté la cours de Champagne (1170-81) et de Philipe de Flandres (après 1181)Il y reste plus que 8 Manuscrits
Ce qui nous reste : des mentions de copistes très fréquent mis dans leur histoire Seulement dans Erec et Enide, il se nomme en entier de son nom complet
Il expose tout ce qu'il a fait lors de sa 2ème œuvre, l'un des premiers à le faire, il s'impose comme écrivains, ce qui pose problème : Crétiens nom très commun ce qui est intéressant c'est son patronyme lui donne un triple prestige :
De troies ( usage chez les clrecs, ville de troyes = montre sa ville d'appartenance, et fait penser à la ville de troie = ça donne une autorité car un prestige geographique historique )La translado mondi Au MA la notion d'auteur est réservé à deux catégorie :
Auctor = celui qui vient de l'antiquité, donne ensuite le mot auctoritates : savant grecs et romains
Auctor = Dieu
-&gt; CT dira que lui aussi c'est un auteur Très rare que les écrivains signent les textes, CT tour de force spectaculaire de signé = c'est la montrance de l'auteur, il se rend visible Acte d'autant plus fort de trouver son nom, questions de nom important : "Car par le nom conuist (connait -on ) en l'om" Le Conte du Graal un apax : mot qui apparait une seule fois auMA Structurer le texte : trois parties justifier ]]></description><link>ue3-litteraturemedievale/litteraturemedievale-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">UE3-LitteratureMedievale/LitteratureMedievale-Seance1.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:07:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[StoryTelling-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue9-storytelling/storytelling-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE9-StoryTelling/StoryTelling-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:20:07 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CultureAntique-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue8-cultureantique/cultureantique-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE8-CultureAntique/CultureAntique-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:20:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[LitteratureAppliquee-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue7-litteratureappliquee/litteratureappliquee-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE7-LitteratureAppliquee/LitteratureAppliquee-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Espagnol-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue6-espagnol/espagnol-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE6-Espagnol/Espagnol-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[AncienFrancais-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue5-ancienfrancais/ancienfrancais-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE5-AncienFrancais/AncienFrancais-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:32 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[LitteratureXVI-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue4-litteraturexvi/litteraturexvi-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE4-LitteratureXVI/LitteratureXVI-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:28 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[LitteratureComparee-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue2-litteraturecomparee/litteraturecomparee-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE2-LitteratureComparee/LitteratureComparee-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:24 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureXVI-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue1-cmlitteraturexvi/cmlitteraturexvi-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureXVI/CMLitteratureXVI-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:22 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureMA-Sommaire]]></title><description><![CDATA[
<a class="internal-link" data-href="MA-CM1" href=".html" target="_self" rel="noopener nofollow">Littérature du Moyen-Âge - Cours 1</a>
<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue1-cmlitteraturema/cmlitteraturema-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureMA/CMLitteratureMA-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:18:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureMA-Seance1]]></title><description><![CDATA[Le Moyen Âge (MA) est souvent perçu comme une période sombre, mais il s’agit aussi d’une époque de progrès constants. On observe des avancées dans l’outillage agricole, avec l’amélioration des charrues et des techniques de culture, ainsi que dans les moulins à eau et à vent, qui permettent de mieux transformer les céréales. La métallurgie et l’artisanat se développent également, favorisant l’expansion des objets du quotidien et des infrastructures.Les innovations ne se limitent pas aux techniques : la navigation progresse grâce à des instruments comme la boussole et la lunette, tandis que l’architecture connaît des évolutions majeures dans les églises, châteaux et fortifications. La chirurgie devient plus complexe et tente de mieux comprendre le corps humain. Cette période voit aussi une préoccupation morale et religieuse forte, avec un effort pour réprimer la violence, notamment sexuelle, et pour encadrer la guerre par l’éthique chevaleresque.La notion de guerre juste se développe : elle est considérée comme un conflit défensif, où l’on ne doit pas s’attaquer aux faibles ou aux civils. La faide (vengeance privée) est limitée et la torture n’est appliquée que pour les crimes les plus graves. La violence est contrôlée par des normes religieuses et éthiques, reflet d’une société obsédée par le comportement moral.La société médiévale croit au diable, à l’enfer et à deux formes de paradis (terrestre et céleste). Le purgatoire apparaît au 12ᵉ siècle. Les croyances structurent la vie quotidienne et justifient une régulation sociale stricte. On remarque une forte influence de l’Église, notamment sur la médecine populaire : les guérisseurs et la connaissance des herbes sont repoussés, car le savoir est associé à la volonté de Dieu.Le Moyen Âge connaît deux périodes marquantes pour le développement du savoir : VIIIᵉ-IXᵉ siècle : Renaissance carolingienne – On réétudie la grammaire latine, on copie les manuscrits pour enrichir la culture commune.
XIIᵉ siècle : premier humanisme médiéval – Essor artistique, création des premières encyclopédies, curiosité pour le monde et les sciences.L’enseignement reste majoritairement religieux : seuls les clercs savent écrire le latin et peuvent ouvrir des écoles, les écoles urbaines se développent au XIIIᵉ siècle. La pratique de la disputatio (la dispute en latin) consiste en un raisonnement dialectique, utile pour étudier des thèmes comme le sentiment amoureux, en opposant thèse et antithèse.Les manuscrits étaient faits de peau animale (parchemin), avec la technique du palimpseste, consistant à gratter pour réécrire. L’art de l’enluminure se développe, et le papier chiffon apparaît au XIIIᵉ siècle, facilitant la diffusion du savoir.Le quotidien médiéval est marqué par des temps obscurs :Archaïsme (certaines techniques et modes de vie restent anciennes)
Violence (bien encadrée, mais présente dans la société)
Croyances (peur du millénaire passée, mais persistance de maladies comme la peste, dépendance à l’Église pour la santé)
Savoir (l’éducation se fait surtout à domicile jusqu’à 7 ans, auprès de la mère) L’architecture domestique
Les habitations jouent avec l’obscurité, utilisent des tapis aux murs pour l’isolation, de la paille, des fleurs, peu de meubles, et des lits à rideaux pour protéger du froid La famille
Dans les châteaux, la famille élargie du seigneur vit ensemble (mesnie). L’individu est défini par son lignage, son rôle social et son utilité à la société. Les femmes sont soumises au père puis au mari, leur rôle étant justifié par l’Église, mais elles participent au travail. Le mariage est un accord familial et non un choix amoureux, le prêtre bénissant l’union, et l’importance du sang guide la sélection des conjoints. ]]></description><link>ue1-cmlitteraturema/cmlitteraturema-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureMA/CMLitteratureMA-Seance1.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:05:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureXVI-Seance1]]></title><description><![CDATA[Moodle : (mwyspk)La Renaissance est traditionnellement considérée comme la première partie des Temps modernes, venant après le Moyen Âge. Elle incarne une période de transformation culturelle, artistique et intellectuelle.Au XVIᵉ siècle : l’Europe s’ouvre sur de nouveaux horizons grâce aux grandes découvertes (l’Amérique avec Christophe Colomb en 1492, contournement de l’Afrique avec Vasco de Gama, le tour du monde de Magellan) → Ces bouleversements modifient radicalement la perception de l’homme et de son rapport au monde.
De plus la littérature s’en empare : Montaigne, dans Des Cannibales, interroge le regard européen sur les peuples amérindiens + remet en cause l’ethnocentrisme = La découverte de l’ autre nourrit une réflexion sur l’humanité , il n'est plus seulement un macrocosme (reflet de la création de dieu) mais un microcosme à travers la découverte du monde 1453 : Chute de Constantinople → ouverture vers l’Orient et redécouverte des textes antiques.
Édit de Nantes (1598) → fin des guerres de religion en France (mais attention : il ne « marque » pas le début de la Renaissance, confusion fréquente). Vers 1550 : Fin de l’âge baroque et tournant culturel.
Peut-on fixer un « début » et une « fin » de la Renaissance ?La chronologie diffère selon les pays : on parle donc plutôt des Renaissances. Par exemple, l’Italie connaît son apogée dès le XVe siècle (avec Florence et les Médicis), alors que la France connaît son essor culturel surtout au XVIe siècle avec François Ier et l’Humanisme.Le mot Renaissance au XVIe siècle n’avait pas le sens que nous lui donnons aujourd’hui.
Les contemporains parlaient de « restitution des bonnes lettres », de « restauration » ou de « récupération » : idée que la culture antique est rendue à l’Occident après des siècles.
Ce mouvement est lié à la découverte et à la circulation des textes grecs et latins → naissance de l’Humanisme chrétien.En quoi l’Humanisme dépasse-t-il une simple érudition ?
Il s’agit moins de retrouver le savoir antique que de repenser la place de l’homme dans le monde, d’exalter sa dignité et ses capacités (cf. Pic de la Mirandole, Érasme, Budé en France).Le concept même de Renaissance a été « construit » par les historiens modernes.
Jules Michelet (XIXe siècle) : thèse de la « Révolution culturelle », sortie de l’obscurantisme médiéval vers une ère de lumière.
Jacques Le Goff : critique cette coupure trop nette. Pour lui, le Moyen Âge n’est pas « obscur », et certaines de ses dynamiques se prolongent au XVIe siècle.La Renaissance est-elle une rupture ou une continuité avec le Moyen Âge ?Cela amène à refuser l’essentialisme historique : enfermer une époque dans une catégorie figée est dangereux, car les évolutions culturelles sont progressives et multiples
Conflits religieux :
Dès 1460 : tensions confessionnelles en Europe → guerres de religion.
Ces guerres brisent l’élan humaniste et menacent l’unité culturelle.
Découverte de l’homme : L’intérêt se déplace vers l’expérience humaine, la dignité individuelle, la liberté de penser. C’est une époque de rébellion intellectuelle : volonté de rompre avec l’époque précédente, de fonder une nouvelle conscience.
Imprimerie par Gutenberg 1450 = bouleverse la vie intellectuelle (textes peuvent circuler plus vite, être traduits en langues vernaculaires, toucher un public plus large) + favorise la diffusion des œuvres antiques et des textes humanistes, mais aussi des pamphlets religieux, qui alimentent les conflits confessionnels.Étude de texte – Le temps d’une conscience polémiqueLa littérature de la Renaissance est marquée par une prise de position polémique. Les écrivains s’affirment dans leur appartenance religieuse, culturelle ou philosophique.-Il s’agit d’une volonté de rupture, mais aussi d’une construction d’identité.
-Les textes deviennent des lieux de débat, de controverse, voire de propagande.examen : Attente probable d’une analyse textuelle sur un passage du fascicule, en montrant comment l’auteur exprime une conscience critique et polémique.]]></description><link>ue1-cmlitteraturexvi/cmlitteraturexvi-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureXVI/CMLitteratureXVI-Seance1.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:02:51 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[- Séance 1]]></title><description><![CDATA[
L’auteur doit justifier ses moyens d’écriture :
-→ Écrire sur le passé pour mieux comprendre le présent.
-→ Ou écrire seulement le présent, car le passé est inaccessible (l’historien n’est pas omniscient).
L’Histoire est reconstructible : cela témoigne d’une causalité (chaque fait a des causes et des conséquences).La Bataille des Thermopyles -&gt; Dans l'Antiquité en 480&nbsp;avant J.-C. : Les cités grecques unies s'opposèrent à l'<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.linternaute.fr/actualite/guide-histoire/2657732-empire-perse-des-achemenides-aux-sassanides/" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" title="Empire perse" href="https://www.linternaute.fr/actualite/guide-histoire/2657732-empire-perse-des-achemenides-aux-sassanides/" target="_self">Empire perse</a> au cours de l'une des batailles les plus célèbres du monde antique.
-&gt; L'armée perse (70&nbsp;000&nbsp;soldats) = supériorité numérique
-&gt; Ambition d'envahir la Grèce, mais, lors du passage des Thermopyles (un étroit passage situé au nord de Delphes) le roi Léonidas et ses 300&nbsp;Spartiates résistèrent, et sacrifièrent leurs vies afin de laisser le temps à l'alliance grecque d'organiser sa défense.
-&gt; L'issue de la bataille des Thermopyles aura d'importantes conséquences sur la fin des guerres médiquesPériode des chocs des civilisation : monde divisé entre occident et l'orient, il y a un écart irréductible entre les deuxTEXTE : Hérodote, aux confins du monde, l'Arabie merveilleuse
Ce qui nous interroge, est ce vraiment de l'histoire ? (ou bien une écriture subjective et extrapolée du monde)I) L'Histoire avant Hérodote ?a)Hors de la Grèce, comment est relaté l'Histoire ? Paul Veyne explique dans son livre "Comment écrire l'Histoire" :
Il dit que les historiens raconte des évènement vrai qui ont l'homme comme acteur (reprend à Aristote dans la Rhétorique )
Au 4ème Millénaire : On trouve des annales de listes d'actions royales, des actions qui sont jugées, elles servent à inscrire comme éternel les actions des pharaons, le soucis de glorifier
En Mésopotamie (Irak actuel ), nous avons une monarchie qui se nomme Akkadé qui donne la langue akkadienne, il y a un effort d'unifier le pays pour écrire l'Histoire, c'est une histoire royale qui est le fait du roi. Réservé à un groupe intellectuel et inscrite monumental, il s'agit de légitimer le pouvoir en place, lorsqu'on regarde la bible donné pour dire la vérité, elle se montre comme une exigence de mémoire mais pas le soucis de savoir le passé. b) A la poésie Homérique et D'Hésiode Début de l'Histoire pour la Grèce : La connaissance passe par l'aède, il est le relais de la divinité, il est un messager Hésiode à écrit la "théogonie" et "les travaux et les jours"
La Théogonie c'est l'organisation de la naissance et des descendances divines, il y a une évolution importante qui sont considérés comme vrai, le thème de la mémoire est important il faut se souvenir, il y a le personnage d'Ulysse dans l'OdysséeScène de Rencontre : Après de longues errances, Ulysse échoue sur l’île des Phéaciens : Il est accueilli par la princesse Nausicaa, puis introduit dans la cour de son père, le roi Alcinoos.
Les Phéaciens organisent des banquets et des jeux pour honorer leur invité.
Parmi ces divertissements, figure le chant d’un aède, Démodocos
Ulysse est aveugle (il est inspiré par les dieux) Les Démodocos raconte l'histoire de Troy
Ulysse fond en l'arme et avoue son nom, et affirme que ce que dit les Démodocos : Il valide la parole humaine, ce qui créer un passage qu'il ne s'agit plus de la légitimité de la parole divine mais de la parole humaine Ulysse peut dire que les Démodocos disent vrais : Ulysse est un nêmon (mémoire) c'est un tyémoin qui atteste (témoin juridique): l'idée qu'on a une preuve humaine on peur attester à la réalité du fait Ulysse écoute les chants qui décrivent sa participation à la guerre de Troie dans le décor utopique de l’île des Phéaciens. Démodocos chante trois épisodes&nbsp;: le conflit entre Ulysse et Achille (VIII, 73-82)
les amours d’Aphrodite et d’Arès (VIII, 266-369)
le cheval de Troie et la défaite des Troyens (VIII, 477-532). D’aucun de ces chants il n’est dit qu’il charme ou enchante (thelgein) celui qui l’écoute, et pour les deux chants qui portent sur des thèmes héroïques (VIII, 73-82, 477-532)c) Formes Archaïques : curiosités géographiques et historique VIe et Ve siècles av. J.-C. --&gt; Se développent des formes archaïques de récits historiques et géographiques. Dans l’Empire perse, qui s’étend alors de l’Indus à la Méditerranée, la gestion d’un territoire aussi vaste exige une connaissance approfondie de l’espace : C’est pourquoi l’empire est divisé en satrapies (provinces administrées par des satrapes)
--&gt; Ils entreprennent de nombreux voyages pour recenser les peuples et les régions, favorisant l’apparition des premières représentations cartographiques du monde.
--&gt; Au même moment, la Grèce archaïque connaît un phénomène de colonisation lié à un manque de terres et à une forte croissance démographique. Deux solutions se présentent : soit importer richesses et ressources
soit fonder de nouvelles cités à l’étranger. Ce mouvement d’essaimage contribue à la diffusion de la culture grecque et entraîne la nécessité de raconter et de conserver la mémoire des origines (forme de généalogies). Après un long âge obscur sans écriture (env. 1100–800 av. J.-C.) -&gt; celle-ci réapparaît progressivement au VIIIe siècle et se diffuse largement au Ve siècle av. J.-C., permettant l’émergence d’une véritable tradition historiographique.
Dans ce contexte, apparaît une figure nouvelle : L’historien.
Contrairement aux prêtres ou aux poètes, il n’est pas seulement un gardien de la mémoire collective mais un individu qui affirme sa subjectivité dans le récit car pas de parole de Dieu. Ce souci de vérité et cette volonté personnelle de savoir relèvent de ce que l’on peut appeler un certain « égocentrisme » (affirmation individuelle). Cette démarche s’inscrit aussi dans l’évolution politique de la Grèce : avec la formation des cités-États (polis), les citoyens prennent la parole dans l’espace public et développent un goût pour la réflexion individuelle et critique.
Une figure emblématique : Hécatée de Milet (vers 550–476 av. J.-C.) : Voyageur et érudit, il rédige la Périégèse (« voyage autour du monde connu »), dans laquelle il consigne ses observations sur la Méditerranée et la mer Noire.
Bien qu’il n’ait pas lui-même dessiné de cartes, son œuvre a servi de base à des représentations cartographiques. Hécatée décrit le monde tel qu’on l’imaginait alors : un disque plat entouré par l’Océan, bordé par un fleuve. Sa démarche illustre parfaitement cette volonté de décrire et de comprendre le monde par l’observation et la rationalisation, marquant une étape décisive dans l’histoire de la pensée grecque. (5nov connaissance + semaine 12 examen commentaire guidé par des questions)
(eyj4yu)]]></description><link>ue8-cultureantique/-séance-1.html</link><guid isPermaLink="false">UE8-CultureAntique/- Séance 1.md</guid><pubDate>Wed, 17 Sep 2025 20:24:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Espagnol-Cours1]]></title><description><![CDATA[<a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:nathalie.le-saffre@univ-lille.fr" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="mailto:nathalie.le-saffre@univ-lille.fr" target="_self">nathalie.le-saffre@univ-lille.fr</a>Partiel 20oct + 10dec
The document is a short story written by R.rendell and published in 1982in the collection entitled "the fever tree and other stories"It's about May and June, (ou = It deals with )2 women
they lived together (in my opinion/ I believe / Ithink / they are certainly/ they must be sister they are sisters)
named after 2 consecutive months a drawing room : a sitting roomOther characters: - a burglar - police officer/inspector -a man named walter
When June needed reassurance and comfort, none came from May wasn't listening, She was busy reading a letter because she had recozmized the hand with the sender (despite the fact that the hand writing was slightly different, enfeebled by Walter's last illness)= She must have known Walter very well Walter is certainly dead - he certainly when he La probabilité exprimée par les
Choisis selon le degré de certitude du lecteur : must(certainly) may(probably,maybe) might (not impossible) can't (impossible)Si la probabilité porte sur une situation présente = S + MODEL + Base VERBAL --&gt; They mustbe at home, the light are on Si la probabilité porte sur une situation posée = S + MODEL + HAVE +PPASSE DU VERBE --&gt; You must have been scared Sur son passage il avait laissé une fine tache de sang. May suivait les tâches de sang dans le salon. June se trouvait à côté de son bureau
Elle tremblait, en larmes riant, au bord de l'hystérie, est pointé du doigt les eclats de evrres qui jonchait le sol ]]></description><link>ue6-espagnol/espagnol-cours1.html</link><guid isPermaLink="false">UE6-Espagnol/Espagnol-Cours1.md</guid><pubDate>Wed, 17 Sep 2025 12:57:38 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[AncienFrancais-Seance1]]></title><description><![CDATA[préparer traduction avant la séance (poly)
Aux origines du français
Le FR appartient aux langues indo européens (latin, arménien, langues germaniques)
Une origine commune, une langue dans laquelle nous ne savons pas grand choses,
Peuples cavalier semi nomades Ces langues sont toutes les langues issues de cette langue originel
L'ancêtre commun est une langue reconstituée, c'est une langue hypothétique
Compare des sys linguistiques et relèves des points communs : proto européen
Cela constitue des sous familles linguistiques (doc3)Une langue romane c'est une famille de langue issu du latin, ces langues ont subi des influences differente, c'est pour cela qu'elles sont fragmentées en plusieurs langues Le français est issu du latin et du gaulois Qu'est ce qu'est le substrat ? Ils ont apportés la langues celtiques : langue
le gaulois est un dialecte celtique
en -50 se met en place une civilisation gallo romaine = cherche à se romaniser Le latin est un moyen de gravir l'échelle sociale pour se faire une place dans le monde.
Favorise l'apprentissage gallo romain.
Le gaulois est la langue populaire
(def poly)Les traces laissées par le celte, ce sont des traces morphologique et syntaxique, on retrouve des traces du gaulois par les romains en les latinisant, on parle donc de substrat gaulois Le gaulois a une influence sur certains sons, 150mot gaulois encore aujourd'hui
On a gardé la numération vicésimaleb) Le superstart : La langue a été influencé par le francique . Clovis envahit le royaume gallo romain en 486
Il se convertit au Christianisme, et il adopte le latin comme langue officiel. Le Francique va influencé le latin,
voir poly pour def Il y a une forte transformation du français du au interferences linguistiques L'émergence du français comme langue a) L'éclatement mérovingiensC'est une dynastie, caractérisée par une rupture totale, période de lutte avec les rois mérovingiens, de manière générales on abandonne les structures romaines, on assiste à un morcèlement linguistique b) Sous les carolingiens Charlemagne mène et rétablit l'empire d'occident, il fait venir le moine Aquin, les hommes d'églises ne comprenne plus la vulgate, l'aide à reconstitué l'appareil scolaire. Le latin parlé par tous était diffèrent,, on reconnait une situation de diglossie
Le peuple parle une langue éloigné du latin = devient du latin à l'écrit et oral Pour qu'une langue soit reconnu comme une langue : prise de cse par les locuteurs et reconnaissance officiel
Cette prise de cse dans le concile de tour-- La langue vulgaire romane, 813 c'est la date de naissance du français parlé
-- 842 : serment de Strasbourg (la première fois qu'on écrit en français) 1er état du français travailler sur l'empire carolingiens
La naissance du français c'est d'abord une affaire de famille (guerre)Retenir : le concile de tour, serment Strasbourg La France des dialectes Présence de grandes communautés féodales, regroupe un ensemble de dialectes par un ensemble de dialectes Le français comme langue littéraire
Les textes liturgiques
Séquence de st eulalie 882 : traduction d'un poème geographique la vie d'un saint
Premiers textes français sont religieux, émane de technique narrative
pour que la littérature de la langue fr soit indépendantes doit attendre le monde courtois b) L'épique, Epire le roman quand la littérature s'affranchît du roman 12è s premiers roman en vers, on parler de mise en roman et après roman besoin d'un pretexte pour ecrire en français donc traduction par ex Il faudra attendre le 13è s pour la prose
elle est associé par les recit historique, le vers est mensonger car on fait des détours, prose langage de la vérité. Les romanciers adoptent la prose au 14ème siècle cependnat la littérature latinene disparait pas elle reste vive, on continue a etre utilisé par les clercs et dans les textes sacrés L'ancien français est une langue sans orthographe,
la langues d'oil est une langue plurielles,439 ; Villers cautrey elimine le latin des textes juridiques C'est une langue qui n'a pas de grammaire ]]></description><link>ue5-ancienfrancais/ancienfrancais-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">UE5-AncienFrancais/AncienFrancais-Seance1.md</guid><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 15:05:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureMA-Cours1]]></title><description><![CDATA[Examen - Lire un texte traduit d'ancien Français sur Moodle au choix
nota bene
Cliché du MA Des temps obscurs Archaïsme La violence Le MA est une période de progrès constant, dans l'outillage agricole, moulin à eau, à vent, culture , la métallurgie, l'artisanat, l'expansion des cultures la boussole, lunette, architectures, chirurgie (compliqué avec le corps) la navigation, la violence (le moyen âge s'applique à réprimer la violence car pour la religion chrétienne) une obsession sur le comportement, sortir de la bestialité (=contre la violence sex)
LA guerre juste : c'est une guerre de défense, principe de ne pas s' et en prendre au faible, aux armées. Pas le droit de s'emparer de la femme toute seule. Limitation du droit de vengeance (c'est la faide )Violence contrôler par l'éthique chevaleresque
La torture existe pour les crimes les plus graves
Croyances
Il n'y a plus de millénarisme, peur de l'an 1000. Période de grande dépression : La peste
Plus l'église a un pouvoir fort plus elle repousse les guérisseurs. La connaissance des herbes, il tiennent pouvoir à dieu On croit au diables et à l'enfer et au deux paradis (terrestre et céleste )
Le purgatoire apparait au 12ème siècle Le savoir Période de pics du dvlp du savoir en 8ème et 9ème siècle, renaissance Carolingienne.
On retourne dans la grammaire latine, copie plus de manuscrits pour enrichir la culture commune
12ème siècle est ce qui est artistique, premier encyclopédie, interet pour le savoir, dechifrement du monde, il est dit comme le premier humanisme L'enseignement, seul les religieux savent écrire le latin, les clercs peuvent ouvrir des écoles, attendre le 13ème siècles pour école en ville. On pratique la disputatio, c'est le raisonnement dialectique : on discute et dispute un texte. Fortement utilisait pour l'études du sentiment amoureux l'antithèse et la thèse Les manuscrits = peau animal là où est pratiquer la palimpseste on gratte le parchemin pour réecrire
L'art de l'enluminure
Papier chiffon au 13ème siècle II) La vie quotidienne La famille
Dans les châteaux, toute la famille élargi du seigneur est accueil (mesnie)
Au MA on se conçoit toujours en faisant partie d'un groupe, on se définit par son lignage par les nobles, fonctions dans la société, être utiles à la société
Les femmes soumises père, mari et justifiée par l'église, mais travail
Le mariage était un accord entre les familles et le prêtre va bénir cette union
Au moyen age on croit au sang, et le mariage n'est pas une affaire d'amour mais de gène
Enfant reste avec jusqu'à 7ans avec la mère Architectures : On utilise l'obscurité pour jouer des tours, on met les tapis au mur car empêche humidité, met de la paille, des fleurs, peu de meubles, lit à rideaux qui protège du froid ]]></description><link>ue1-cmlitteraturema/cmlitteraturema-cours1.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureMA/CMLitteratureMA-Cours1.md</guid><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 12:55:26 GMT</pubDate></item></channel></rss>