<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Licence Lettres Moderne]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>Licence Lettres Moderne</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 18 Sep 2025 21:01:40 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 18 Sep 2025 21:01:40 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Littérature du Moyen-Âge - Cours 1]]></title><description><![CDATA[Le premier cours magistral de Licence 2 en <a class="internal-link" data-href="Littérature du Moyen-Âge.md" href="Littérature du Moyen-Âge/Littérature du Moyen-Âge.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Littérature du Moyen-Âge</a> décrit le Moyen Âge comme une période de progrès technique, intellectuel et artistique, mais aussi de violence encadrée par la religion, où la vie quotidienne, la famille et le savoir sont profondément influencés par l’Église et les structures sociales.Le Moyen Âge (MA) est souvent perçu comme une période sombre, mais il s’agit aussi d’une époque de progrès constants. On observe des avancées dans l’outillage agricole, avec l’amélioration des charrues et des techniques de culture, ainsi que dans les moulins à eau et à vent, qui permettent de mieux transformer les céréales. La métallurgie et l’artisanat se développent également, favorisant l’expansion des objets du quotidien et des infrastructures.Les innovations ne se limitent pas aux techniques : la navigation progresse grâce à des instruments comme la boussole et la lunette, tandis que l’architecture connaît des évolutions majeures dans les églises, châteaux et fortifications. La chirurgie devient plus complexe et tente de mieux comprendre le corps humain. Cette période voit aussi une préoccupation morale et religieuse forte, avec un effort pour réprimer la violence, notamment sexuelle, et pour encadrer la guerre par l’éthique chevaleresque.La notion de guerre juste se développe : elle est considérée comme un conflit défensif, où l’on ne doit pas s’attaquer aux faibles ou aux civils. La faide (vengeance privée) est limitée et la torture n’est appliquée que pour les crimes les plus graves. La violence est contrôlée par des normes religieuses et éthiques, reflet d’une société obsédée par le comportement moral.La société médiévale croit au diable, à l’enfer et à deux formes de paradis (terrestre et céleste). Le purgatoire apparaît au 12ᵉ siècle. Les croyances structurent la vie quotidienne et justifient une régulation sociale stricte. On remarque une forte influence de l’Église, notamment sur la médecine populaire : les guérisseurs et la connaissance des herbes sont repoussés, car le savoir est associé à la volonté de Dieu.Le Moyen Âge connaît deux périodes marquantes pour le développement du savoir :
VIIIᵉ-IXᵉ siècle : Renaissance carolingienne – On réétudie la grammaire latine, on copie les manuscrits pour enrichir la culture commune.
XIIᵉ siècle : premier humanisme médiéval – Essor artistique, création des premières encyclopédies, curiosité pour le monde et les sciences.
L’enseignement reste majoritairement religieux : seuls les clercs savent écrire le latin et peuvent ouvrir des écoles, les écoles urbaines se développent au XIIIᵉ siècle. La pratique de la disputatio (la dispute en latin) consiste en un raisonnement dialectique, utile pour étudier des thèmes comme le sentiment amoureux, en opposant thèse et antithèse.Les manuscrits étaient faits de peau animale (parchemin), avec la technique du palimpseste, consistant à gratter pour réécrire. L’art de l’enluminure se développe, et le papier chiffon apparaît au XIIIᵉ siècle, facilitant la diffusion du savoir.Le quotidien médiéval est marqué par des temps obscurs :
Archaïsme – certaines techniques et modes de vie restent anciennes.
Violence – bien encadrée, mais présente dans la société.
Croyances – peur du millénaire passée, mais persistance de maladies comme la peste, dépendance à l’Église pour la santé.
Savoir – l’éducation se fait surtout à domicile jusqu’à 7 ans, auprès de la mère.
Les habitations jouent avec l’obscurité, utilisent des tapis aux murs pour l’isolation, de la paille, des fleurs, peu de meubles, et des lits à rideaux pour protéger du froid.Dans les châteaux, la famille élargie du seigneur vit ensemble (mesnie). L’individu est défini par son lignage, son rôle social et son utilité à la société. Les femmes sont soumises au père puis au mari, leur rôle étant justifié par l’Église, mais elles participent au travail. Le mariage est un accord familial et non un choix amoureux, le prêtre bénissant l’union, et l’importance du sang guide la sélection des conjoints.<br>↩️ <a class="internal-link" data-href="index" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Cliquer ici pour retourner à l’accueil.</a><br><a href=".?query=tag:CoursAmbre" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#CoursAmbre">#CoursAmbre</a> <a href=".?query=tag:Licence2" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Licence2">#Licence2</a>]]></description><link>Littérature du Moyen-Âge/Littérature du Moyen-Âge - Cours 1.html</link><guid isPermaLink="false">Littérature du Moyen-Âge/Littérature du Moyen-Âge - Cours 1.md</guid><pubDate>Thu, 18 Sep 2025 21:01:06 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Littérature du Moyen-Âge]]></title><description><![CDATA[<img alt="moyen-age.jpg" src="attachments/moyen-age.jpg" target="_self">
<br><a class="internal-link" data-href="Littérature du Moyen-Âge - Cours 1.md" href="Littérature du Moyen-Âge/Littérature du Moyen-Âge - Cours 1.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Littérature du Moyen-Âge - Cours 1</a>
<br>↩️ <a class="internal-link" data-href="index" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">Cliquer ici pour retourner à l’accueil.</a><br><a href=".?query=tag:CoursAmbre" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#CoursAmbre">#CoursAmbre</a> <a href=".?query=tag:Licence2" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Licence2">#Licence2</a>]]></description><link>Littérature du Moyen-Âge/Littérature du Moyen-Âge.html</link><guid isPermaLink="false">Littérature du Moyen-Âge/Littérature du Moyen-Âge.md</guid><pubDate>Thu, 18 Sep 2025 20:59:59 GMT</pubDate><enclosure url="attachments/moyen-age.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;attachments/moyen-age.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[index]]></title><description><![CDATA[Bienvenue sur mon site web ! vous y trouverez ici tous les cours/prises de notes et recherches personnel que j'ai pu faire pendant mes trois années en Licence Lettres Moderne à l'Université de Lille Pont de Bois.
<a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 1</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 2</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 3</a> <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 1</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 2</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 3</a> <br><a class="internal-link" data-href="Littérature du Moyen-Âge.md" href="Littérature du Moyen-Âge/Littérature du Moyen-Âge.html" target="_self" rel="noopener nofollow">La Littérature au Moyen-Âge</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 2</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 3</a> <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 1</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 2</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 3</a> <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 1</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 2</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 3</a> <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 1</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 2</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="" target="_self">Matière 3</a>
]]></description><link>index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><pubDate>Thu, 18 Sep 2025 20:55:44 GMT</pubDate></item></channel></rss>