<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Cours Lettre Moderne]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>Cours Lettre Moderne</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 18:29:17 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:29:06 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[index]]></title><description><![CDATA[<img alt="71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" src="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" target="_self">
<br><a class="internal-link" data-href="CMLitteratureMA-Sommaire.md" href="ue1-cmlitteraturema/cmlitteraturema-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE1 - CM Littérature du Moyen-Âge</a>
<br><a class="internal-link" data-href="CMLitteratureXVI-Sommaire.md" href="ue1-cmlitteraturexvi/cmlitteraturexvi-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE1 - CM Littérature du XVI siècle</a>
<br><a class="internal-link" data-href="LitteratureComparee-Sommaire.md" href="ue2-litteraturecomparee/litteraturecomparee-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 2 - Littérature Comparée</a>
<br><a class="internal-link" data-href="LitteratureMedievale-Sommaire.md" href="ue3-littératuremédievale/litteraturemedievale-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 3 - Littérature Médiévale</a>
<br><a class="internal-link" data-href="LitteratureXVI-Sommaire.md" href="ue4-litteraturexvi/litteraturexvi-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 4 - Littérature du XVI siècle</a>
<br><a class="internal-link" data-href="AncienFrancais-Sommaire.md" href="ue5-ancienfrancais/ancienfrancais-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 5 - Ancien Français</a>
<br><a class="internal-link" data-href="Espagnol-Sommaire.md" href="ue6-espagnol/espagnol-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 6 - Espagnol</a>
<br><a class="internal-link" data-href="LitteratureAppliquee-Sommaire.md" href="ue7-litteratureappliquee/litteratureappliquee-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 7 - Littérature Appliquée</a>
<br><a class="internal-link" data-href="CultureAntique-Sommaire.md" href="ue8-cultureantique/cultureantique-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 8 - Culture Antique</a>
<br><a class="internal-link" data-href="StoryTelling-Sommaire.md" href="ue9-storytelling/storytelling-sommaire.html" target="_self" rel="noopener nofollow">UE 9 - Story Telling</a>
]]></description><link>index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:26:53 GMT</pubDate><enclosure url="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[71abb556537368d6ba467cc35fc2534a]]></title><description><![CDATA[<img src="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" target="_self">]]></description><link>attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.html</link><guid isPermaLink="false">attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:24:02 GMT</pubDate><enclosure url="attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;attachments/71abb556537368d6ba467cc35fc2534a.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[LitteratureMedievale-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue3-littératuremédievale/litteraturemedievale-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE3-LittératureMédievale/LitteratureMedievale-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:08:56 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[LitteratureMedievale-Seance1]]></title><description><![CDATA[Au Moyen âge, les copistes écrivent des manuscrits, qui diffère selon le copiste ça varie en fonction : Différence de graphique et de la morphologie des vers et des mots Ordre des vers inversé pour que ça aille avec la rime Des nom remplacé par des initiales (gain de Temps + Place) Traduction des Textes : Dans la traduction les lettres ont été rassemblée car dans les manuscrits les premières lettres sont séparées (esthétique) Développe les abréviations (manuscrit = abréviation sous forme de tiret) Pas de ponctuation dans le texte original, on parlera de modalité :
! = Tonalité exclamative
? = tonalité exclamative Le texte original est modifié lors d'une traduction Introduction Les chartres référencent à la fin du 8ème siècle des individus "chrétiens" qui était hommes d'église ou Clercs (Clercicus = savant lettré, compose texte)Cours d e deux grands Mécènes : Henri le Liberal et Moine de Champagne
Il a bien suivi une formation de Clerc, il a fréquenté la cours de Champagne (1170-81) et de Philipe de Flandres (après 1181)Il y reste plus que 8 Manuscrits
Ce qui nous reste : des mentions de copistes très fréquent mis dans leur histoire Seulement dans Erec et Enide, il se nomme en entier de son nom complet
Il expose tout ce qu'il a fait lors de sa 2ème œuvre, l'un des premiers à le faire, il s'impose comme écrivains, ce qui pose problème : Crétiens nom très commun ce qui est intéressant c'est son patronyme lui donne un triple prestige :
De troies ( usage chez les clrecs, ville de troyes = montre sa ville d'appartenance, et fait penser à la ville de troie = ça donne une autorité car un prestige geographique historique )La translado mondi Au MA la notion d'auteur est réservé à deux catégorie :
Auctor = celui qui vient de l'antiquité, donne ensuite le mot auctoritates : savant grecs et romains
Auctor = Dieu
-&gt; CT dira que lui aussi c'est un auteur Très rare que les écrivains signent les textes, CT tour de force spectaculaire de signé = c'est la montrance de l'auteur, il se rend visible Acte d'autant plus fort de trouver son nom, questions de nom important : "Car par le nom conuist (connait -on ) en l'om" Le Conte du Graal un apax : mot qui apparait une seule fois auMA Structurer le texte : trois parties justifier ]]></description><link>ue3-littératuremédievale/litteraturemedievale-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">UE3-LittératureMédievale/LitteratureMedievale-Seance1.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:07:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[StoryTelling-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue9-storytelling/storytelling-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE9-StoryTelling/StoryTelling-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:20:07 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CultureAntique-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue8-cultureantique/cultureantique-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE8-CultureAntique/CultureAntique-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:20:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[LitteratureAppliquee-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue7-litteratureappliquee/litteratureappliquee-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE7-LitteratureAppliquee/LitteratureAppliquee-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Espagnol-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue6-espagnol/espagnol-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE6-Espagnol/Espagnol-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[AncienFrancais-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue5-ancienfrancais/ancienfrancais-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE5-AncienFrancais/AncienFrancais-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:32 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[LitteratureXVI-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue4-litteraturexvi/litteraturexvi-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE4-LitteratureXVI/LitteratureXVI-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:28 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[LitteratureComparee-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue2-litteraturecomparee/litteraturecomparee-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE2-LitteratureComparee/LitteratureComparee-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:24 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureXVI-Sommaire]]></title><description><![CDATA[<a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue1-cmlitteraturexvi/cmlitteraturexvi-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureXVI/CMLitteratureXVI-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:19:22 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureMA-Sommaire]]></title><description><![CDATA[
<a class="internal-link" data-href="MA-CM1" href=".html" target="_self" rel="noopener nofollow">Littérature du Moyen-Âge - Cours 1</a>
<br><a class="internal-link" data-href="index.md" href="index.html" target="_self" rel="noopener nofollow">↩️ Retourner à la page d'accueil</a>]]></description><link>ue1-cmlitteraturema/cmlitteraturema-sommaire.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureMA/CMLitteratureMA-Sommaire.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:18:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureMA-Seance1]]></title><description><![CDATA[Le Moyen Âge (MA) est souvent perçu comme une période sombre, mais il s’agit aussi d’une époque de progrès constants. On observe des avancées dans l’outillage agricole, avec l’amélioration des charrues et des techniques de culture, ainsi que dans les moulins à eau et à vent, qui permettent de mieux transformer les céréales. La métallurgie et l’artisanat se développent également, favorisant l’expansion des objets du quotidien et des infrastructures.Les innovations ne se limitent pas aux techniques : la navigation progresse grâce à des instruments comme la boussole et la lunette, tandis que l’architecture connaît des évolutions majeures dans les églises, châteaux et fortifications. La chirurgie devient plus complexe et tente de mieux comprendre le corps humain. Cette période voit aussi une préoccupation morale et religieuse forte, avec un effort pour réprimer la violence, notamment sexuelle, et pour encadrer la guerre par l’éthique chevaleresque.La notion de guerre juste se développe : elle est considérée comme un conflit défensif, où l’on ne doit pas s’attaquer aux faibles ou aux civils. La faide (vengeance privée) est limitée et la torture n’est appliquée que pour les crimes les plus graves. La violence est contrôlée par des normes religieuses et éthiques, reflet d’une société obsédée par le comportement moral.La société médiévale croit au diable, à l’enfer et à deux formes de paradis (terrestre et céleste). Le purgatoire apparaît au 12ᵉ siècle. Les croyances structurent la vie quotidienne et justifient une régulation sociale stricte. On remarque une forte influence de l’Église, notamment sur la médecine populaire : les guérisseurs et la connaissance des herbes sont repoussés, car le savoir est associé à la volonté de Dieu.Le Moyen Âge connaît deux périodes marquantes pour le développement du savoir : VIIIᵉ-IXᵉ siècle : Renaissance carolingienne – On réétudie la grammaire latine, on copie les manuscrits pour enrichir la culture commune.
XIIᵉ siècle : premier humanisme médiéval – Essor artistique, création des premières encyclopédies, curiosité pour le monde et les sciences.L’enseignement reste majoritairement religieux : seuls les clercs savent écrire le latin et peuvent ouvrir des écoles, les écoles urbaines se développent au XIIIᵉ siècle. La pratique de la disputatio (la dispute en latin) consiste en un raisonnement dialectique, utile pour étudier des thèmes comme le sentiment amoureux, en opposant thèse et antithèse.Les manuscrits étaient faits de peau animale (parchemin), avec la technique du palimpseste, consistant à gratter pour réécrire. L’art de l’enluminure se développe, et le papier chiffon apparaît au XIIIᵉ siècle, facilitant la diffusion du savoir.Le quotidien médiéval est marqué par des temps obscurs :Archaïsme (certaines techniques et modes de vie restent anciennes)
Violence (bien encadrée, mais présente dans la société)
Croyances (peur du millénaire passée, mais persistance de maladies comme la peste, dépendance à l’Église pour la santé)
Savoir (l’éducation se fait surtout à domicile jusqu’à 7 ans, auprès de la mère) L’architecture domestique
Les habitations jouent avec l’obscurité, utilisent des tapis aux murs pour l’isolation, de la paille, des fleurs, peu de meubles, et des lits à rideaux pour protéger du froid La famille
Dans les châteaux, la famille élargie du seigneur vit ensemble (mesnie). L’individu est défini par son lignage, son rôle social et son utilité à la société. Les femmes sont soumises au père puis au mari, leur rôle étant justifié par l’Église, mais elles participent au travail. Le mariage est un accord familial et non un choix amoureux, le prêtre bénissant l’union, et l’importance du sang guide la sélection des conjoints. ]]></description><link>ue1-cmlitteraturema/cmlitteraturema-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureMA/CMLitteratureMA-Seance1.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:05:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureXVI-Seance1]]></title><description><![CDATA[Moodle : (mwyspk)La Renaissance est traditionnellement considérée comme la première partie des Temps modernes, venant après le Moyen Âge. Elle incarne une période de transformation culturelle, artistique et intellectuelle.Au XVIᵉ siècle : l’Europe s’ouvre sur de nouveaux horizons grâce aux grandes découvertes (l’Amérique avec Christophe Colomb en 1492, contournement de l’Afrique avec Vasco de Gama, le tour du monde de Magellan) → Ces bouleversements modifient radicalement la perception de l’homme et de son rapport au monde.
De plus la littérature s’en empare : Montaigne, dans Des Cannibales, interroge le regard européen sur les peuples amérindiens + remet en cause l’ethnocentrisme = La découverte de l’ autre nourrit une réflexion sur l’humanité , il n'est plus seulement un macrocosme (reflet de la création de dieu) mais un microcosme à travers la découverte du monde 1453 : Chute de Constantinople → ouverture vers l’Orient et redécouverte des textes antiques.
Édit de Nantes (1598) → fin des guerres de religion en France (mais attention : il ne « marque » pas le début de la Renaissance, confusion fréquente). Vers 1550 : Fin de l’âge baroque et tournant culturel.
Peut-on fixer un « début » et une « fin » de la Renaissance ?La chronologie diffère selon les pays : on parle donc plutôt des Renaissances. Par exemple, l’Italie connaît son apogée dès le XVe siècle (avec Florence et les Médicis), alors que la France connaît son essor culturel surtout au XVIe siècle avec François Ier et l’Humanisme.Le mot Renaissance au XVIe siècle n’avait pas le sens que nous lui donnons aujourd’hui.
Les contemporains parlaient de « restitution des bonnes lettres », de « restauration » ou de « récupération » : idée que la culture antique est rendue à l’Occident après des siècles.
Ce mouvement est lié à la découverte et à la circulation des textes grecs et latins → naissance de l’Humanisme chrétien.En quoi l’Humanisme dépasse-t-il une simple érudition ?
Il s’agit moins de retrouver le savoir antique que de repenser la place de l’homme dans le monde, d’exalter sa dignité et ses capacités (cf. Pic de la Mirandole, Érasme, Budé en France).Le concept même de Renaissance a été « construit » par les historiens modernes.
Jules Michelet (XIXe siècle) : thèse de la « Révolution culturelle », sortie de l’obscurantisme médiéval vers une ère de lumière.
Jacques Le Goff : critique cette coupure trop nette. Pour lui, le Moyen Âge n’est pas « obscur », et certaines de ses dynamiques se prolongent au XVIe siècle.La Renaissance est-elle une rupture ou une continuité avec le Moyen Âge ?Cela amène à refuser l’essentialisme historique : enfermer une époque dans une catégorie figée est dangereux, car les évolutions culturelles sont progressives et multiples
Conflits religieux :
Dès 1460 : tensions confessionnelles en Europe → guerres de religion.
Ces guerres brisent l’élan humaniste et menacent l’unité culturelle.
Découverte de l’homme : L’intérêt se déplace vers l’expérience humaine, la dignité individuelle, la liberté de penser. C’est une époque de rébellion intellectuelle : volonté de rompre avec l’époque précédente, de fonder une nouvelle conscience.
Imprimerie par Gutenberg 1450 = bouleverse la vie intellectuelle (textes peuvent circuler plus vite, être traduits en langues vernaculaires, toucher un public plus large) + favorise la diffusion des œuvres antiques et des textes humanistes, mais aussi des pamphlets religieux, qui alimentent les conflits confessionnels.Étude de texte – Le temps d’une conscience polémiqueLa littérature de la Renaissance est marquée par une prise de position polémique. Les écrivains s’affirment dans leur appartenance religieuse, culturelle ou philosophique.-Il s’agit d’une volonté de rupture, mais aussi d’une construction d’identité.
-Les textes deviennent des lieux de débat, de controverse, voire de propagande.examen : Attente probable d’une analyse textuelle sur un passage du fascicule, en montrant comment l’auteur exprime une conscience critique et polémique.]]></description><link>ue1-cmlitteraturexvi/cmlitteraturexvi-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureXVI/CMLitteratureXVI-Seance1.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:02:51 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[- Séance 1]]></title><description><![CDATA[
L’auteur doit justifier ses moyens d’écriture :
-→ Écrire sur le passé pour mieux comprendre le présent.
-→ Ou écrire seulement le présent, car le passé est inaccessible (l’historien n’est pas omniscient).
L’Histoire est reconstructible : cela témoigne d’une causalité (chaque fait a des causes et des conséquences).La Bataille des Thermopyles -&gt; Dans l'Antiquité en 480&nbsp;avant J.-C. : Les cités grecques unies s'opposèrent à l'<a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.linternaute.fr/actualite/guide-histoire/2657732-empire-perse-des-achemenides-aux-sassanides/" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" title="Empire perse" href="https://www.linternaute.fr/actualite/guide-histoire/2657732-empire-perse-des-achemenides-aux-sassanides/" target="_self">Empire perse</a> au cours de l'une des batailles les plus célèbres du monde antique.
-&gt; L'armée perse (70&nbsp;000&nbsp;soldats) = supériorité numérique
-&gt; Ambition d'envahir la Grèce, mais, lors du passage des Thermopyles (un étroit passage situé au nord de Delphes) le roi Léonidas et ses 300&nbsp;Spartiates résistèrent, et sacrifièrent leurs vies afin de laisser le temps à l'alliance grecque d'organiser sa défense.
-&gt; L'issue de la bataille des Thermopyles aura d'importantes conséquences sur la fin des guerres médiquesPériode des chocs des civilisation : monde divisé entre occident et l'orient, il y a un écart irréductible entre les deuxTEXTE : Hérodote, aux confins du monde, l'Arabie merveilleuse
Ce qui nous interroge, est ce vraiment de l'histoire ? (ou bien une écriture subjective et extrapolée du monde)I) L'Histoire avant Hérodote ?a)Hors de la Grèce, comment est relaté l'Histoire ? Paul Veyne explique dans son livre "Comment écrire l'Histoire" :
Il dit que les historiens raconte des évènement vrai qui ont l'homme comme acteur (reprend à Aristote dans la Rhétorique )
Au 4ème Millénaire : On trouve des annales de listes d'actions royales, des actions qui sont jugées, elles servent à inscrire comme éternel les actions des pharaons, le soucis de glorifier
En Mésopotamie (Irak actuel ), nous avons une monarchie qui se nomme Akkadé qui donne la langue akkadienne, il y a un effort d'unifier le pays pour écrire l'Histoire, c'est une histoire royale qui est le fait du roi. Réservé à un groupe intellectuel et inscrite monumental, il s'agit de légitimer le pouvoir en place, lorsqu'on regarde la bible donné pour dire la vérité, elle se montre comme une exigence de mémoire mais pas le soucis de savoir le passé. b) A la poésie Homérique et D'Hésiode Début de l'Histoire pour la Grèce : La connaissance passe par l'aède, il est le relais de la divinité, il est un messager Hésiode à écrit la "théogonie" et "les travaux et les jours"
La Théogonie c'est l'organisation de la naissance et des descendances divines, il y a une évolution importante qui sont considérés comme vrai, le thème de la mémoire est important il faut se souvenir, il y a le personnage d'Ulysse dans l'OdysséeScène de Rencontre : Après de longues errances, Ulysse échoue sur l’île des Phéaciens : Il est accueilli par la princesse Nausicaa, puis introduit dans la cour de son père, le roi Alcinoos.
Les Phéaciens organisent des banquets et des jeux pour honorer leur invité.
Parmi ces divertissements, figure le chant d’un aède, Démodocos
Ulysse est aveugle (il est inspiré par les dieux) Les Démodocos raconte l'histoire de Troy
Ulysse fond en l'arme et avoue son nom, et affirme que ce que dit les Démodocos : Il valide la parole humaine, ce qui créer un passage qu'il ne s'agit plus de la légitimité de la parole divine mais de la parole humaine Ulysse peut dire que les Démodocos disent vrais : Ulysse est un nêmon (mémoire) c'est un tyémoin qui atteste (témoin juridique): l'idée qu'on a une preuve humaine on peur attester à la réalité du fait Ulysse écoute les chants qui décrivent sa participation à la guerre de Troie dans le décor utopique de l’île des Phéaciens. Démodocos chante trois épisodes&nbsp;: le conflit entre Ulysse et Achille (VIII, 73-82)
les amours d’Aphrodite et d’Arès (VIII, 266-369)
le cheval de Troie et la défaite des Troyens (VIII, 477-532). D’aucun de ces chants il n’est dit qu’il charme ou enchante (thelgein) celui qui l’écoute, et pour les deux chants qui portent sur des thèmes héroïques (VIII, 73-82, 477-532)c) Formes Archaïques : curiosités géographiques et historique VIe et Ve siècles av. J.-C. --&gt; Se développent des formes archaïques de récits historiques et géographiques. Dans l’Empire perse, qui s’étend alors de l’Indus à la Méditerranée, la gestion d’un territoire aussi vaste exige une connaissance approfondie de l’espace : C’est pourquoi l’empire est divisé en satrapies (provinces administrées par des satrapes)
--&gt; Ils entreprennent de nombreux voyages pour recenser les peuples et les régions, favorisant l’apparition des premières représentations cartographiques du monde.
--&gt; Au même moment, la Grèce archaïque connaît un phénomène de colonisation lié à un manque de terres et à une forte croissance démographique. Deux solutions se présentent : soit importer richesses et ressources
soit fonder de nouvelles cités à l’étranger. Ce mouvement d’essaimage contribue à la diffusion de la culture grecque et entraîne la nécessité de raconter et de conserver la mémoire des origines (forme de généalogies). Après un long âge obscur sans écriture (env. 1100–800 av. J.-C.) -&gt; celle-ci réapparaît progressivement au VIIIe siècle et se diffuse largement au Ve siècle av. J.-C., permettant l’émergence d’une véritable tradition historiographique.
Dans ce contexte, apparaît une figure nouvelle : L’historien.
Contrairement aux prêtres ou aux poètes, il n’est pas seulement un gardien de la mémoire collective mais un individu qui affirme sa subjectivité dans le récit car pas de parole de Dieu. Ce souci de vérité et cette volonté personnelle de savoir relèvent de ce que l’on peut appeler un certain « égocentrisme » (affirmation individuelle). Cette démarche s’inscrit aussi dans l’évolution politique de la Grèce : avec la formation des cités-États (polis), les citoyens prennent la parole dans l’espace public et développent un goût pour la réflexion individuelle et critique.
Une figure emblématique : Hécatée de Milet (vers 550–476 av. J.-C.) : Voyageur et érudit, il rédige la Périégèse (« voyage autour du monde connu »), dans laquelle il consigne ses observations sur la Méditerranée et la mer Noire.
Bien qu’il n’ait pas lui-même dessiné de cartes, son œuvre a servi de base à des représentations cartographiques. Hécatée décrit le monde tel qu’on l’imaginait alors : un disque plat entouré par l’Océan, bordé par un fleuve. Sa démarche illustre parfaitement cette volonté de décrire et de comprendre le monde par l’observation et la rationalisation, marquant une étape décisive dans l’histoire de la pensée grecque. (5nov connaissance + semaine 12 examen commentaire guidé par des questions)
(eyj4yu)]]></description><link>ue8-cultureantique/-séance-1.html</link><guid isPermaLink="false">UE8-CultureAntique/- Séance 1.md</guid><pubDate>Wed, 17 Sep 2025 20:24:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Espagnol-Cours1]]></title><description><![CDATA[<a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:nathalie.le-saffre@univ-lille.fr" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="mailto:nathalie.le-saffre@univ-lille.fr" target="_self">nathalie.le-saffre@univ-lille.fr</a>Partiel 20oct + 10dec
The document is a short story written by R.rendell and published in 1982in the collection entitled "the fever tree and other stories"It's about May and June, (ou = It deals with )2 women
they lived together (in my opinion/ I believe / Ithink / they are certainly/ they must be sister they are sisters)
named after 2 consecutive months a drawing room : a sitting roomOther characters: - a burglar - police officer/inspector -a man named walter
When June needed reassurance and comfort, none came from May wasn't listening, She was busy reading a letter because she had recozmized the hand with the sender (despite the fact that the hand writing was slightly different, enfeebled by Walter's last illness)= She must have known Walter very well Walter is certainly dead - he certainly when he La probabilité exprimée par les
Choisis selon le degré de certitude du lecteur : must(certainly) may(probably,maybe) might (not impossible) can't (impossible)Si la probabilité porte sur une situation présente = S + MODEL + Base VERBAL --&gt; They mustbe at home, the light are on Si la probabilité porte sur une situation posée = S + MODEL + HAVE +PPASSE DU VERBE --&gt; You must have been scared Sur son passage il avait laissé une fine tache de sang. May suivait les tâches de sang dans le salon. June se trouvait à côté de son bureau
Elle tremblait, en larmes riant, au bord de l'hystérie, est pointé du doigt les eclats de evrres qui jonchait le sol ]]></description><link>ue6-espagnol/espagnol-cours1.html</link><guid isPermaLink="false">UE6-Espagnol/Espagnol-Cours1.md</guid><pubDate>Wed, 17 Sep 2025 12:57:38 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[AncienFrancais-Seance1]]></title><description><![CDATA[préparer traduction avant la séance (poly)
Aux origines du français
Le FR appartient aux langues indo européens (latin, arménien, langues germaniques)
Une origine commune, une langue dans laquelle nous ne savons pas grand choses,
Peuples cavalier semi nomades Ces langues sont toutes les langues issues de cette langue originel
L'ancêtre commun est une langue reconstituée, c'est une langue hypothétique
Compare des sys linguistiques et relèves des points communs : proto européen
Cela constitue des sous familles linguistiques (doc3)Une langue romane c'est une famille de langue issu du latin, ces langues ont subi des influences differente, c'est pour cela qu'elles sont fragmentées en plusieurs langues Le français est issu du latin et du gaulois Qu'est ce qu'est le substrat ? Ils ont apportés la langues celtiques : langue
le gaulois est un dialecte celtique
en -50 se met en place une civilisation gallo romaine = cherche à se romaniser Le latin est un moyen de gravir l'échelle sociale pour se faire une place dans le monde.
Favorise l'apprentissage gallo romain.
Le gaulois est la langue populaire
(def poly)Les traces laissées par le celte, ce sont des traces morphologique et syntaxique, on retrouve des traces du gaulois par les romains en les latinisant, on parle donc de substrat gaulois Le gaulois a une influence sur certains sons, 150mot gaulois encore aujourd'hui
On a gardé la numération vicésimaleb) Le superstart : La langue a été influencé par le francique . Clovis envahit le royaume gallo romain en 486
Il se convertit au Christianisme, et il adopte le latin comme langue officiel. Le Francique va influencé le latin,
voir poly pour def Il y a une forte transformation du français du au interferences linguistiques L'émergence du français comme langue a) L'éclatement mérovingiensC'est une dynastie, caractérisée par une rupture totale, période de lutte avec les rois mérovingiens, de manière générales on abandonne les structures romaines, on assiste à un morcèlement linguistique b) Sous les carolingiens Charlemagne mène et rétablit l'empire d'occident, il fait venir le moine Aquin, les hommes d'églises ne comprenne plus la vulgate, l'aide à reconstitué l'appareil scolaire. Le latin parlé par tous était diffèrent,, on reconnait une situation de diglossie
Le peuple parle une langue éloigné du latin = devient du latin à l'écrit et oral Pour qu'une langue soit reconnu comme une langue : prise de cse par les locuteurs et reconnaissance officiel
Cette prise de cse dans le concile de tour-- La langue vulgaire romane, 813 c'est la date de naissance du français parlé
-- 842 : serment de Strasbourg (la première fois qu'on écrit en français) 1er état du français travailler sur l'empire carolingiens
La naissance du français c'est d'abord une affaire de famille (guerre)Retenir : le concile de tour, serment Strasbourg La France des dialectes Présence de grandes communautés féodales, regroupe un ensemble de dialectes par un ensemble de dialectes Le français comme langue littéraire
Les textes liturgiques
Séquence de st eulalie 882 : traduction d'un poème geographique la vie d'un saint
Premiers textes français sont religieux, émane de technique narrative
pour que la littérature de la langue fr soit indépendantes doit attendre le monde courtois b) L'épique, Epire le roman quand la littérature s'affranchît du roman 12è s premiers roman en vers, on parler de mise en roman et après roman besoin d'un pretexte pour ecrire en français donc traduction par ex Il faudra attendre le 13è s pour la prose
elle est associé par les recit historique, le vers est mensonger car on fait des détours, prose langage de la vérité. Les romanciers adoptent la prose au 14ème siècle cependnat la littérature latinene disparait pas elle reste vive, on continue a etre utilisé par les clercs et dans les textes sacrés L'ancien français est une langue sans orthographe,
la langues d'oil est une langue plurielles,439 ; Villers cautrey elimine le latin des textes juridiques C'est une langue qui n'a pas de grammaire ]]></description><link>ue5-ancienfrancais/ancienfrancais-seance1.html</link><guid isPermaLink="false">UE5-AncienFrancais/AncienFrancais-Seance1.md</guid><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 15:05:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[CMLitteratureMA-Cours1]]></title><description><![CDATA[Examen - Lire un texte traduit d'ancien Français sur Moodle au choix
nota bene
Cliché du MA Des temps obscurs Archaïsme La violence Le MA est une période de progrès constant, dans l'outillage agricole, moulin à eau, à vent, culture , la métallurgie, l'artisanat, l'expansion des cultures la boussole, lunette, architectures, chirurgie (compliqué avec le corps) la navigation, la violence (le moyen âge s'applique à réprimer la violence car pour la religion chrétienne) une obsession sur le comportement, sortir de la bestialité (=contre la violence sex)
LA guerre juste : c'est une guerre de défense, principe de ne pas s' et en prendre au faible, aux armées. Pas le droit de s'emparer de la femme toute seule. Limitation du droit de vengeance (c'est la faide )Violence contrôler par l'éthique chevaleresque
La torture existe pour les crimes les plus graves
Croyances
Il n'y a plus de millénarisme, peur de l'an 1000. Période de grande dépression : La peste
Plus l'église a un pouvoir fort plus elle repousse les guérisseurs. La connaissance des herbes, il tiennent pouvoir à dieu On croit au diables et à l'enfer et au deux paradis (terrestre et céleste )
Le purgatoire apparait au 12ème siècle Le savoir Période de pics du dvlp du savoir en 8ème et 9ème siècle, renaissance Carolingienne.
On retourne dans la grammaire latine, copie plus de manuscrits pour enrichir la culture commune
12ème siècle est ce qui est artistique, premier encyclopédie, interet pour le savoir, dechifrement du monde, il est dit comme le premier humanisme L'enseignement, seul les religieux savent écrire le latin, les clercs peuvent ouvrir des écoles, attendre le 13ème siècles pour école en ville. On pratique la disputatio, c'est le raisonnement dialectique : on discute et dispute un texte. Fortement utilisait pour l'études du sentiment amoureux l'antithèse et la thèse Les manuscrits = peau animal là où est pratiquer la palimpseste on gratte le parchemin pour réecrire
L'art de l'enluminure
Papier chiffon au 13ème siècle II) La vie quotidienne La famille
Dans les châteaux, toute la famille élargi du seigneur est accueil (mesnie)
Au MA on se conçoit toujours en faisant partie d'un groupe, on se définit par son lignage par les nobles, fonctions dans la société, être utiles à la société
Les femmes soumises père, mari et justifiée par l'église, mais travail
Le mariage était un accord entre les familles et le prêtre va bénir cette union
Au moyen age on croit au sang, et le mariage n'est pas une affaire d'amour mais de gène
Enfant reste avec jusqu'à 7ans avec la mère Architectures : On utilise l'obscurité pour jouer des tours, on met les tapis au mur car empêche humidité, met de la paille, des fleurs, peu de meubles, lit à rideaux qui protège du froid ]]></description><link>ue1-cmlitteraturema/cmlitteraturema-cours1.html</link><guid isPermaLink="false">UE1-CMLitteratureMA/CMLitteratureMA-Cours1.md</guid><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 12:55:26 GMT</pubDate></item></channel></rss>